<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Une soupe au caillou</title>
        <authors>
            <author>Vaugelade</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Ecole des Loisirs</source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Cest la nuit cest lhiver. </p>
<p id="2">  Un vieux loup sapproche du village des animaux. </p>
<p id="3"> La premire maison est celle de la poule. </p>
<p id="4">  Le loup frappe  la porte toc toc toc. </p>
<p id="5">  Qui est l   demande la poule. </p>
<p id="6"> Le loup rpond   Cest le loup. </p>
<p id="7">  La poule saffole   Le loup !  Naie pas peur poule  je suis vieux je nai plus une seule dent. </p>
<p id="8">  Laissemoi me rchauffer prs de la chemine et me prparer une soupe au caillou. </p>
<p id="9">  La poule hsite  elle nest pas rassure bien sr mais elle est curieuse  elle na jamais vu le loup en vrai elle ne le connat que par les histoires Et elle aimerait bien goter  une soupe au caillou. </p>
<p id="10"> Alors elle ouvre la porte. </p>
<p id="11"> Le loup entre soupire et demande  Poule sil te plat apportemoi une marmite. </p>
<p id="12">   Une marmite !  saffole la poule. </p>
<p id="13">  Ecoute poule il faut bien une marmite pour prparer une soupe au caillou. </p>
<p id="14">   Je ne sais pas. </p>
<p id="15">   avoue la poule  Je nen ai jamais got. </p>
<p id="16">  Alors le loup rcite la recette  Dans une marmite mettre un gros caillou jouter de leau et attendre que a bouille. </p>
<p id="17">   Et cest tout   demande la poule. </p>
<p id="18">  Oui cest tout. </p>
<p id="19">   Moi dans mes soupes  dit la poule  jajoute toujours un peu de cleri. </p>
<p id="20">   On peut a donne un got dit le loup. </p>
<p id="21"> Et de son sac il sort un gros caillou. </p>
<p id="22"> Mais le cochon a vu le loup entrer chez la poule. </p>
<p id="23">  Il est inquiet il frappe  la porte toc toctoc. </p>
<p id="24">  Estce que tout se passe bien   Entre cochon ! le loup et moi nous prparons une soupe au caillou. </p>
<p id="25">  Le cochon stonne   Une soupe au caillou rien quau caillou   Bien sr  dit la poule. </p>
<p id="26">   Mais on peut y ajouter du cleri a donne du got. </p>
<p id="27">  Le cochon demande si on peut y mettre des courgettes. </p>
<p id="27">  Le cochon demande si on peut y mettre des courgettes. </p>
<p id="28">   dit le loup. </p>
<p id="29"> Alors le cochon court chez lui et il revient avec des courgettes. </p>
<p id="30">  Mais le canard et le cheval ont vu le loup entrer chez la poule. </p>
<p id="31">  Ils sont inquiets et ils frappent  la porte toc toc toc. </p>
<p id="32">  Entrez  dit la poule  le loup le cochon et moi nous prparons une soupe au caillou. </p>
<p id="33">  Et le cochon prcise   Avec un peu de cleri et des courgettes. </p>
<p id="34">  Le canard qui a beaucoup voyag prtend quil a got une soupe au caillou une fois en Egypte et quon y avait mis des poireaux. </p>
<p id="35">  Quil sen souvient bien parce que cest ce quil prfre dans la soupe les poireaux. </p>
<p id="36"> La poule demande au loup   Cest possible a une soupe au caillou aux poireaux   Cest possible. </p>
<p id="37">  Alors le canard et le cheval courent chez eux et rapportent des poireaux. </p>
<p id="38">  Mais le mouton la chvre et le chien sont inquiets car ils ont vu le loup entrer chez la poule. </p>
<p id="39">  Ils nont pas besoin de frapper la porte est grande ouverte. </p>
<p id="40"> Ils demandent   Que faitesvous   Le loup le cochon le canard le cheval et moi nous prparons une soupe au caillou  dit la poule. </p>
<p id="41"> Vous imaginez la suite  lun deux veut des navets lautre propose du chou puis chacun court chez lui et rapporte des lgumes des lgumes pour tous les gots. </p>
<p id="42"> Maintenant ils sassoient tous en cercle autour de la chemine. </p>
<p id="43">  Ils se racontent des blagues ils discutent. </p>
<p id="44"> La poule sexclame   Comme cest agrable dtre tous ensemble ! on devrait faire des dners plus souvent. </p>
<p id="45">   Au dbut jai cru quon mangerait de la soupe  la poule  dit le cochon. </p>
<p id="46"> Et le renard demande au loup de raconter quelqueunes de ces terribles histoires pour avoir son point de vue. </p>
<p id="47">  Mais leau bout dans la marmite et le loup y plonge la louche. </p>
<p id="48">  Je crois  ditil  que la soupe est prte. </p>
<p id="49">  Le loup sert tous les animaux. </p>
<p id="50">  Le dner se poursuit trs tard chacun reprend de la soupe trois fois. </p>
<p id="51"> Puis de son sac le loup tire un couteau pointu et pique le caillou  Ah il nest pas tout  fait cuit  ditil. </p>
<p id="52">  Si vous le permettez je lemporte pour mon dner de demain. </p>
<p id="53">  La poule demande   Vous partez dj    Oui  rpond le loup. </p>
<p id="54">  Mais je vous remercie pour cette bonne soire. </p>
<p id="55">   Vous allez revenir bientt   dit le canard. </p>
<p id="56">  Le loup ne rpond pas. </p>
<p id="57"> Mais je ne crois pas quil soit revenu. </p>
<p id="57"> Mais je ne crois pas quil soit revenu. </p>
</body>
		</document>