<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Boucle d'or</title>
        <authors>
            <author>Byron Barton</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Milan Jeunesse 2006</source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri>http://pedagogie.ac-toulouse.fr/rep-castres/Projet09_10/projet.htm</uri>
    </meta>
<body>
<p id="1">Il était une fois trois ours.Un Papa ours, une Maman ours et un petit ourson.</p><p id="2">Un matin, maman ours prépara un délicieux chocolat ;Elle en fit un grand bol pour Papa ours,un bol un peu plus petit pour Maman ourset un tout petit bol pour le petit ourson.</p><p id="3">Le chocolat était brûlant.En attendant qu’il refroidisse, les trois ours partirent se promener.</p><p id="4">Arriva alors une petite fille qui s’appelait Boucle d’Or.Boucle d’Or regarda dans la maison et aperçut les trois bols.</p><p id="5">Boucle d’Or avait très faim, elle goûta d’abord le chocolat de Papa ours.Mais il était trop chaud.Puis elle goûta le chocolat de maman ours. Mais il était trop froid.Enfin elle goûta le chocolat du petit ourson, qui était juste bien.Elle le trouva si bon qu’il ne resta plus rien.</p><p id="6">Ensuite, Boucle d’Or décida de s’asseoir. D’abord elle s’installa sur le fauteuil à bascule de Papa ours. Mais il balançait trop fort.Puis elle s’installa sur le fauteuil à bascule de Maman ours. Mais il balançait trop doucement.Enfin elle s’assit sur le fauteuil à bascule du petit ourson. Qui balançait juste bien.Et Boucle d’Or se balança à perdre haleine, et avec tant d’énergie que le petit fauteuil s’effondra.</p><p id="7">Ensuite, Boucle d’Or eut envie de se reposer.D’abord elle se coucha sur le lit de Papa ours. Il était trop dur.Puis elle se coucha sur le lit de Maman ours. Il était trop mou.Enfin elle se coucha sur le lit du petit ourson. Qui était juste bien.Et Boucle d’Or s’endormit dans le lit du petit ourson.</p><p id="8">Un peu plus tard, les trois ours rentrèrent à la maison.</p><p id="9">Les ours regardèrent dans leurs bols, et Papa ours dit :« Quelqu’un a goûté à mon chocolat. »Et Maman ours dit : « Quelqu’un a goûté à mon chocolat. »Et le petit ourson dit : « Quelqu’un a goûté à mon chocolat, et l’a même tout bu. »</p><p id="10">Ensuite les ours regardèrent leurs fauteuils et Papa ours dit : « Quelqu’un s’est assis dans mon fauteuil. »Et Maman ours dit : « Quelqu’un s’est assis dans mon fauteuil. »Et le petit ourson dit : « Quelqu’un s’est assis dans mon fauteuil, et l’a même tout cassé. »</p><p id="11">Ensuite les ours regardèrent leurs lits, et Papa ours dit :« Quelqu’un a dormi dans mon lit. »Et Maman ours dit : « Quelqu’un a dormi dans mon lit. »</p><p id="12">Et le petit ourson s’écria :« Quelqu’un a dormi dans mon lit. Et regardez, c’est elle. »</p><p id="13">Quand Boucle d’Or vit les trois ours, elle bondit hors du lit du petit ourson et s’enfuit. </p><p id="14">Elle courut, courut à toutes jambes, loin de la maison des trois ours.Et les trois ours ne revirent plus jamais Boucle d’Or.</p>
</body>
</document>