<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Une soupe au caillou</title>
        <authors>
            <author>Vaugelade</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Ecole des Loisirs</source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Quand on demandait  Maxime ce quil aimerait faire plus tard le petit loup rpondait invariablement   Plus tard je veux tre fleuriste !Cette rponse mettait son papa monsieur Loupiot dans des colres pouvantables. </p>
<p id="2">  Il grondait les pattes sur les hanches et la queue agite de tremblements  Nous sommes chasseurs de pre en fils depuis cinquante gnrations ! Tu dois suivre la tradition familiale !Maxime baissait la tte et rpondait dun air but  Jaime pas la chasse ! Cest impossible tous les loups aiment chasser ! tonnait monsieur Loupiot. </p>
<p id="3"> Puis il se radoucissait et ajoutait les yeux brillants  Il ny a rien de plus agrable que de poursuivre un petit cochon bien rond de lattraper et le faire cuire dans un chaudron avec des oignons et de lestragon ! Jaime pas la viande ! disait encore Maxime. </p>
<p id="4"> Son papa disait en riant  Tu tes pourtant rgal dimanche avec le gigot de mouton !Tu en as mang cinq tranches ! Jaime bien la viande quon achte mais pas celle quon chasse ! rectifiait le petit loup. </p>
<p id="5"> Il secouait la tte et poursuivait  Je serai fleuriste cest dcid ! Jaurai un beau magasin rempli de roses de tulipes et de marguerites. </p>
<p id="6">  Et avec largent que jaurai gagn en vendant mes fleurs jachterai des rtis bien tendres au supermarch. </p>
<p id="7"> Lenttement de son fils fit perdre le sommeil  Monsieur Loupiot. </p>
<p id="8"> La nuit pendant que Maxime dormait paisiblement le grand loup faisait les cent pas dans la cuisine. </p>
<p id="9">  Il faut que jempche Maxime de devenir fleuriste  sinon jen mourrai de honte et de chagrin ! disaitil en gesticulant. </p>
<p id="10"> Un soir monsieur Loupiot scria  Hhh je sais comment empcher Maxime de devenir fleuriste  il suffit de lui apprendre  aimer la chasse. </p>
<p id="11">  Quand il y aura pris got il ne pensera plus  ces maudites fleurs !Le grand loup donna un coup de poing sur la table et ajouta  Demain nous irons chasser les lapins et les marcassins ! Et si je narrive pas  faire de mon fils un chasseur je mange ma casquette cest jur !A laube monsieur Loupiot rveilla Maxime et lui dit  Lvetoi vite nous allons chasser ! Jai sommeil ! bougonna le petit loup. </p>
<p id="12"> Pour ravigoter son fils monsieur Loupiot lui fit boire du caf piment et entonna un chant guerrier. </p>
<p id="13"> Arrivs dans la fort le grand loup chuchota  Nous allons nous cacher dans ce fourr. </p>
<p id="14">  Ds quun lapin passera nous lui sauterons dessus et le mettrons dans mon panier. </p>
<p id="15"> Les deux loups se blottirent dans les broussailles. </p>
<p id="16"> Quelques minutes plus tard un lapin arriva en poussant une brouette. </p>
<p id="17"> Alors Maxime dboula du fourr en criant  Sauvetoi vite petit lapin mon papa veut te croquer !Le lapin lcha la brouette et dtala sans demander son reste ! Imbcile ! pourquoi astu fait a  vocifra monsieur Loupiot. </p>
<p id="18"> Le petit loup grogna  Parce que je naime pas la chasse je te lai dj dit  La chasse est cruelle barbare et brutale. </p>
<p id="19">  Jamais je ne serai chasseur ! JeMaxime sarrta de parler et regarda son pre les yeux ronds  le grand loup tait en train de dvorer sa casquette  belles dents. </p>
<p id="20"> Un autre soir monsieur Loupiot pensa Hhh je sais comment empcher Maxime de devenir fleuriste  il suffit de lui dire que cest un mtier dangereux. </p>
<p id="21">  Si je narrive pas  lui faire peur je mange mon oreiller cest jur !Le lendemain matin au cours du petit djeuner le grand loup dit  son fils  Cest bien beau de vouloir tre fleuriste mais saistu que cest un mtier rempli de dangers  Ah bon  fit Maxime la bouche pleine. </p>
<p id="22">  Mais bien sr ! scria monsieur Loupiot. </p>
<p id="23">  Tu peux te piquer  une rose et attraper le ttanos te couper avec le scateur tenrhumerMaxime embrassa son pre et lui dit  Ne te fais pas de souci mon petit papa je serai trs prudent je me ferai vacciner contre le ttanos je mettrai des gants pour ne pas me couper des bottes pour ne pas menrhumer etMaxime sarrta de parler et regarda son pre les yeux ronds le grand loup tait en train de manger son oreiller!Le lendemain aprsmidi monsieur Loupiot scria Hhh je sais comment empcher Maxime de devenir fleuriste il suffit de le dgoter du parfum des fleurs !Monsieur Loupiot sauta dans sa voiture et se rendit dans une grande parfumerie. </p>
<p id="24">  Il acheta un flacon dextrait de patchouli un flacon dextrait de rose et un flacon dextrait de violette. </p>
<p id="25"> La nuit venue il entra dans la chambre de Maxime et vida les trois flacons de parfum sur la tte sur le pyjama et sur le lit du petit loup. </p>
<p id="26">  a sentait tellement fort que monsieur Loupiot en eu la nause. </p>
<p id="27">  Si aprs a Maxime nest pas dgot des fleurs je mange les assiettes de ma grandmre cest jur ! chuchota le grand loup. </p>
<p id="28"> Vers huit heures du matin Maxime alla trouver son papa qui se rasait dans la salle de bains et lui dit Il y a une odeur trs curieuse dans ma chambre a sent le patchouli la rose et la violette. </p>
<p id="29"> Le petit loup garda le silence quelques instants et ajouta  Je ne veux plus tre fleuriste papa !Cette nouvelle bouleversa tellement monsieur Loupiot quil se coupa avec son rasoir. </p>
<p id="30">  Il se mit un pansement et demanda tremblant de joie  Cest vrai Maxime hocha la tte et dit  Oui ! Je veux tre parfumeur ! Car finalement ce qui me plat dans les fleurs cest leur parfum et pasLe petit loup sarrta de parler et regarda son pre les yeux ronds monsieur Loupiot tait en train de croquer les assiettes de grandmre les belles assiettes en porcelaine avec des fleurs roses et bleues. </p>
<p id="30">  Il se mit un pansement et demanda tremblant de joie  Cest vrai Maxime hocha la tte et dit  Oui ! Je veux tre parfumeur ! Car finalement ce qui me plat dans les fleurs cest leur parfum et pasLe petit loup sarrta de parler et regarda son pre les yeux ronds monsieur Loupiot tait en train de croquer les assiettes de grandmre les belles assiettes en porcelaine avec des fleurs roses et bleues. </p>
<p id="30">  Il se mit un pansement et demanda tremblant de joie  Cest vrai Maxime hocha la tte et dit  Oui ! Je veux tre parfumeur ! Car finalement ce qui me plat dans les fleurs cest leur parfum et pasLe petit loup sarrta de parler et regarda son pre les yeux ronds monsieur Loupiot tait en train de croquer les assiettes de grandmre les belles assiettes en porcelaine avec des fleurs roses et bleues. </p>
<p id="30">  Il se mit un pansement et demanda tremblant de joie  Cest vrai Maxime hocha la tte et dit  Oui ! Je veux tre parfumeur ! Car finalement ce qui me plat dans les fleurs cest leur parfum et pasLe petit loup sarrta de parler et regarda son pre les yeux ronds monsieur Loupiot tait en train de croquer les assiettes de grandmre les belles assiettes en porcelaine avec des fleurs roses et bleues. </p>
</body>
		</document>