<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Petit sapin quatre saisons</title>
        <authors>
            <author>Idatte</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source></source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Je connais prs dici isol dans la plaine un arbre qui se dresse. </p>
<p id="2">  Tout seul il a pouss. </p>
<p id="3">  Tout seul il est rest. </p>
<p id="4">  Et puis Petit Sapin un jour est arriv. </p>
<p id="5">  Tout  ct de larbre l il sest install pour sentir les saisons qui passent toutes proches dans son large feuillage. </p>
<p id="6"> Tout au long de lanne il les voit une  une qui habillent et colorent larbre QuatreSaisons. </p>
<p id="7">  Il les voit une  une lt et puis lAutomne lHiver puis le Printemps. </p>
<p id="8"> Lorsque passe lt le soleil sur la plaine lance ds le matin une lumire vive qui blouit et brle. </p>
<p id="9">  Pour rester  labri sous leur ombre tranquille Petit Sapin attend les gros nuages blancs. </p>
<p id="10">  Mais sous le vent dt les nuages stirent tout lhaut dans le ciel. </p>
<p id="11">  Trop maigres et trop fins ils ne font aucune ombre. </p>
<p id="12"> Alors de la terre monte une chaleur trop sche pnible et qui agace. </p>
<p id="13">  Dans la plaine assoiff Petit Sapin snerve. </p>
<p id="14">  Ses branches dessches craquent sous le soleil. </p>
<p id="15"> Ah ! Pour les assouplir quil aimerait sentir quelques gotes de pluie un souffle de vent frais. </p>
<p id="16"> Hlas ! En plein t fatigu de courir soudain le vent sarrte. </p>
<p id="17">  Dans le ciel immobile les nuages se tranent et mcontents se gonflent. </p>
<p id="18">  Alors sur la terre tombe une chaleur humide paisse et qui touffe. </p>
<p id="19">  Sous larbre tout est lourd et la fatigue crase le tout Petit Sapin. </p>
<p id="20"> Abattu et courb il nose plus bouger et nattend vraiment plus que la fin de lt. </p>
<p id="21"> Enfin lAutomne arrive en secouant gaiement les nuages alourdis. </p>
<p id="22">  Et la pluie toute frache arrose les feuillages de belles gouttes deau claires qui rebondissent. </p>
<p id="23"> Petit Sapin les sent qui tombent en sautillant puis coulent et le chatouillent tout au creux de ses branches. </p>
<p id="24"> Et puis tout doucement lAutomne lance le vent dans la nature. </p>
<p id="25">  Et Petit Sapin tend la tte  ses caresses. </p>
<p id="26">  Il aime frissonner au souffle frais et doux qui le traverse. </p>
<p id="27"> Affol deau bien frache et saoul de vent doux Petit Sapin samuse. </p>
<p id="28">  Il se balance et rit ravi Petit Sapin. </p>
<p id="29">  Il se balance et rit tandis quautour de lui les feuilles tourbillonnent. </p>
<p id="30">  Toutes rousses enflammes au soleil qui se couche elles dansent un peu et puis stendent mortes. </p>
<p id="31"> Cest alors que la bise un soir siffle au lointain. </p>
<p id="32">  Mauvaise menaante elle traverse la plaine en annonant lHiver. </p>
<p id="33">  Sur les branches effrayes elle arrache les feuilles oublies par lAutomne puis abandonne larbre tout nu et dpouill. </p>
<p id="34"> Alors dans la nuit noire virevoltent lgers les blancs flocons de neige. </p>
<p id="35">  Petit Sapin les voit par milliers qui hsitent puis lentement se posent sur le sol endormi. </p>
<p id="36"> Au soleil du matin Petit Sapin sveille et surpris smerveille. </p>
<p id="37">  La plaine sous la neige tincelle et scintille. </p>
<p id="38">  Et dans le blanc silence tout est calme tout dort. </p>
<p id="39"> Mais dans le ciel soudain souffle le vent glac. </p>
<p id="40">  Autour des branches nues il court et il senroule. </p>
<p id="41">  Dun coup violent il gifle Petit Sapin. </p>
<p id="42">  Puis il le mord de froid et senfuit en hurlant. </p>
<p id="43">  Et le terrible Hiver dun rire froid ricane. </p>
<p id="44">  Sous un tapis de glace il retient prisonnier le fragile Printemps. </p>
<p id="45"> Immobile et gel alors Petit Sapin sabandonne  rver. </p>
<p id="46">  Il rve  ce Printemps qui peut tout veiller  ses douces couleurs  ses parfums lgers. </p>
<p id="47">  En rvant au Printemps trs fort peuttre alors le Printemps viendratilMais le terrible Hiver na pas peur dun rveur. </p>
<p id="48">  Il se sent bien plus fort et veut rester encore tout au long du Printemps et puis mme en t. </p>
<p id="49"> Alors dans le grand froid et pour chasser lHiver Petit Sapin se dresse. </p>
<p id="50">  Dans le froid il commence  sauter  tourner  rire comme un fou. </p>
<p id="51">  Et le terrible Hiver subitement prend peur. </p>
<p id="52">  Il ne supporte pas de voir Petit Sapin et sauter et tourner et rire comme si le Printemps tait l. </p>
<p id="53">  Alors lHiver senfuit et laisse enfin la place au Printemps qui attend. </p>
<p id="54"> Le timide Printemps veut ouvrir doucement les fragiles bourgeons. </p>
<p id="55">  Mais la sve nouvelle quil fait monter dans larbre lchauffe tout dun coup jusquau bout de ses branches. </p>
<p id="56">  Et les bourgeons clatent en mille fleurs fraches qui talent au soleil les joyeuses couleurs de la jeune saison. </p>
<p id="57"> Le timide Printemps offre au vent les parfums des fleurs  peine closes. </p>
<p id="58">  Petit Sapin se laisse aller sous la caresse du vent lger. </p>
<p id="59">  Et les parfums sucrs lui font tourner la tte. </p>
<p id="60"> Alors tout tourdi Petit Sapin oublie quun vrai petit sapin na jamais su danser. </p>
<p id="61">  Tout tourdi il danse Petit Sapin gaiement. </p>
<p id="62">  Il danse et il oublie. </p>
<p id="63">  Il oublie que bientt le Printemps repartira. </p>
<p id="64">  Il sait quil reviendra. </p>
<p id="64">  Il sait quil reviendra. </p>
</body>
		</document>