<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
       <title>L’arbre qui chante</title>
        <authors>
            <author>Bernard Clavel</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="5"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">UN JEUDI MATIN, quelques jours avant la
Noël, les enfants comprirent dès le réveil
que la neige était revenue.</p>
        <p id="2">Il y avait un grand
silence tout autour de la maison, et la lumière
qui filtrait par les fentes des volets était plus
blanche que celle des autres matins. Ils se levèrent
très vite malgré le froid</p>
        <p id="3">Elle allait ouvrir la fenêtre pour jeter des
graines lorsqu’elle aperçut, hésitant sur le
sentier tout blanc, le lapin mécanique.</p>
        <p id="4">C’était bien lui, vêtu de sa pelisse grise et de
son bonnet à oreilles, mais il portait sous son
bras un long paquet enveloppé de papier brun.</p>
        <p id="5">Le vieil homme approchait lentement, évitant
les congères et cherchant avec peine le tracé du
chemin. Il passa les deux érables que l’on devinait
à peine dans la grisaille, son bonnet dansa
un moment au-dessus de la haie puis disparut.</p>
        <p id="6">Ils ne savaient pas ce qu’apportait Vincendon,
mais leur coeur s’était mis à battre très fort.
Dès que les semelles du vieil homme heurtèrent
le seuil de pierre, Gérard courut ouvrir la porte.</p>
        <p id="7">L’air qui entra en même temps que Vincendon
était tout piqueté de minuscules flocons
blancs. Le feu grogna plus fort, puis ce fut le silence.
Ils étaient là tous les quatre, à regarder le
père Vincendon et son paquet solidement ficelé.</p>
        <p id="8">Vincendon posa son paquet sur la table, ôta
ses lunettes, les essuya longuement, se moucha,
remit ses lunettes et s’approcha du feu en
frottant l’une contre l’autre ses grosses mains
qui faisaient un bruit de râpe.</p>
        <p id="9">Les enfants s’impatientaient. Chacun d’un
côté de la table, ils regardaient le paquet sans
oser y toucher.</p>
        <p id="10">Le vieil homme semblait prendre
plaisir à prolonger leur attente. Il les observait
du coin de l’oeil et adressait aux grands-parents
des sourires complices. Enfin, il se retourna et
dit</p>
        <p id="11">Quatre petites mains volèrent en même
temps. Les noeuds étaient nombreux et bien
serrés.</p>
        <p id="12">Il fallut patienter encore, se faire mal aux
ongles, se chamailler un peu. Vincendon riait.</p>
        <p id="13">Les grands-parents, aussi impatients que les enfants,
attendaient, suivant des yeux chacun de
leurs gestes.</p>
        <p id="14">Enfin, le papier fut enlevé, et une
longue boîte de bois roux et luisant apparut.</p>
        <p id="15">Elle était plus large d’un bout que de l’autre.
Vincendon s’en approcha lentement et l’ouvrit</p>
        <p id="16">À l’intérieur, dans un lit de velours vert, un
violon dormait.</p>
        <p id="17">Le vieil artisan souriait. Il passa plusieurs
fois sa main sur sa moustache avant de dire</p>
        <p id="18">Sa grosse main s’avança lentement pour
caresser l’instrument, puis elle se retira toute
tremblante.</p>
        <p id="19">Le garçon sortit le violon de son lit, et le prit
comme il avait vu les musiciens le faire. Il posa
l’archet sur les cordes et en tira un grincement
épouvantable.</p>
        <p id="20">Grand-mère se boucha les
oreilles tandis que le chat, réveillé en sursaut,
disparaissait sous le buffet. Tout le monde se
mit à rire.</p>
        <p id="21">Et le vieux luthier aux mains énormes se
mit à jouer. Il jouait en marchant lentement
dans la pièce, en direction de la fenêtre. Immobiles,
les enfants regardaient et écoutaient.</p>
        <p id="22">C’était une musique très douce, qui semblait
raconter une histoire pareille à ces vieilles
légendes venues du fond des âges, comme le
vent et les oiseaux qui arrivent en même temps
du fond de l’horizon.</p>
        <p id="23">Vincendon jouait, et c’était vraiment l’âme
du vieil arbre qui chantait dans son violon.</p>
    </body>
</document>