<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’arbre qui chante</title>
        <authors>
            <author>Bernard Clavel</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="9"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">C'ÉTAIT UN MATIN DE JANVIER. Un de ces beaux
matins blancs et secs pareils à ces vieux
montagnards qui ont du givre à leurs moustaches
et des yeux pétillants de soleil. Il avait
neigé toute la nuit à gros flocons serrés. </p>
        <p id="2">Puis, le
jour venu, un grand souffle de vent du nord
avait débarbouillé le ciel. Derrière la maison, la
forêt qui commence au pied de la montagne
s’était endormie dans un grand silence glacé.
Entre les arbres, les ombres étaient bleues. Les
sapins ployaient encore sous leur charge de neige, car le vent de l’aube n’avait soufflé que
pour chasser les nuages.</p>
        <p id="3">Isabelle et Gérard habitaient là, tout près du
bois, dans la maison de leurs grands-parents.
C’était une toute petite maison aux murs gris et
aux volets verts. Elle se trouvait à l’écart du
village que l’on devinait à peine, ce matin-là,
très loin, au bord de la rivière gelée.</p>
        <p id="4">On ne voyait même plus le chemin qui
court entre les champs et traverse la prairie. De
la fenêtre, les deux enfants essayaient de le suivre
du regard. Ils le trouvèrent très facilement
jusqu’au premier tournant, près du gros érable
mort depuis deux ans et que le grand-père ne
s’était pas encore décidé à couper, mais, plus
loin, tout se confondait.</p>
        <p id="5">Tandis qu’ils regardaient ainsi, le nez collé
à la vitre, Isabelle et Gérard virent passer un
oiseau, puis un autre, puis tout un vol qui se
percha sur la treille d’où tombèrent des paquets
de neige.</p>
        <p id="6">Elle prépara des graines, et Gérard ouvrit
la fenêtre.</p>
        <p id="7">Les enfants se mirent à rire. Comme si
l’hiver pouvait entrer dans une maison !</p>
        <p id="8">Isabelle jeta ses graines sur le sentier que
Grand-père avait balayé pour aller jusqu’au
bûcher chercher du bois. Grand-mère se mit à
tousser et souleva les cercles de fonte de la cuisinière
pour enfourner une énorme bûche dans
le foyer.</p>
        <p id="9">Dès que la fenêtre fut refermée, deux
oiseaux quittèrent la treille pour venir picorer.
Les autres semblaient inquiets, mais, comme
rien ne bougeait, ils s’envolèrent à leur tour tandis
que d’autres tombaient du toit, tout droit,
presque sans battre des ailes.</p>
        <p id="10">Isabelle se résigna et revint à la fenêtre</p>
        <p id="11">Elle resta un long moment à côté de son frère,
essuyant la vitre quand la buée l’empêchait de
voir. Soudain, elle empoigna le bras de Gérard
en disant :</p>
        <p id="12">Gérard leva les yeux. Là-bas, plus loin que
le gros érable mort, un animal curieux avançait
dans la neige. Il ressemblait beaucoup au petit
lapin mécanique que le Père Noël avait apporté
à Gérard quelques années plus tôt. </p>
        <p id="13">Comme
le jouet, il sautillait, vacillait de droite à gauche
et s’arrêtait à chaque instant. Toujours comme
le lapin, il était vêtu de poils gris et portait de
longues oreilles qui se rejoignaient au sommet
de son crâne.</p>
        <p id="14">Cette apparition était tellement surprenante
que les enfants oublièrent les oiseaux. Ils
restaient bouche bée, observant sans mot dire
cet animal étrange dont les yeux, par moments,
lançaient des éclats de lumière.</p>
        <p id="15">Quand le lapin, qui marchait uniquement
sur ses pattes de derrière, eut atteint la haie
bordant le jardin, les enfants ne virent plus que
sa tête.</p>
        <p id="16">Le lapin disparut et il y eut un long silence un
peu angoissant. Les enfants retenaient leur souffle,
l’oreille tendue. Bientôt, des pas sonnèrent
sur les marches de pierre, et les oiseaux s’envolèrent
si brutalement que les enfants sursautèrent.</p>
        <p id="17">À cette heure-ci, le facteur était encore loin.
Les grands-parents n’avaient rien vu, et les
enfants n’osaient répondre. </p>
        <p id="18">Ils ne pouvaient
tout de même pas dire : C’est un lapin mécanique
grand comme un homme qui arrive tout
seul et bat la semelle sur le palier !</p>
        <p id="19">Il y eut encore un frottement contre la
pierre, puis on entendit frapper à la porte. Les
grands-parents se regardèrent, puis regardèrent
la porte. Enfin, comme on frappait plus fort,
Grand-père cria :</p>
        <p id="20">La porte s’ouvrit lentement, et ce fut tout
d’abord une large bouffée de bise qui pénétra
dans la cuisine. Cette fois, c’était le lapin qui
apportait l’hiver dans son poil gris. </p>
        <p id="21">Car c’était
bien lui qui se tenait là, debout sur le seuil, tout
surpris par la chaleur et l’odeur du feu de bois
où cuisait la pâtée des vrais lapins.</p>
        <p id="22">Grand-mère se précipite pour fermer la
porte. Et voilà que le lapin se met à parler</p>
        <p id="23">Les poils gris s’écartent à la hauteur du
visage, de grosses lunettes paraissent, puis un
nez tout rouge, puis des moustaches raides
comme un balai de crin, puis un visage piqueté
de barbe blanche pareille à celle de Grand-père.</p>
        <p id="24">Et c’était vrai ! C’était bien Vincendon. Et
ce fut seulement quand il eut ôté son bonnet à
oreilles relevées et quitté sa pelisse dont le col
montait à hauteur de ses yeux que les enfants
eurent la certitude que le lapin mécanique était
un homme.</p>
        <p id="25">Ils ne l’avaient jamais vu, mais
Grand-père leur avait souvent parlé de ce vieil
ami.</p>
        <p id="26">Le père Vincendon essuyait ses lunettes, il
essuyait les larmes qui coulaient de ses yeux en
répétant :</p>
        <p id="27">Il n’y voyait pas, mais il pouvait parler et
écouter. Bientôt, assis au coin du feu à côté de
Grand-père, il se mit à raconter des histoires de
sa jeunesse. </p>
        <p id="28">Grand-père en racontait aussi. Ils
parlaient en même temps, personne ne les
écoutait, mais ils semblaient heureux tous les
deux.</p>
        <p id="29">Les enfants sont déjà retournés à la fenêtre.
Il n’y a plus de graines, mais quelques oiseaux
s’obstinent à chercher.</p>
        <p id="30">Une ombre passe sur la
neige, un gros oiseau noir descend pour aller se
poser sur l’arbre mort. Gérard se retourne.</p>
        <p id="31">Grand-père ne bouge pas, mais Vincendon
se lève et rejoint les enfants.</p>
        <p id="32">Vincendon les regarde tous, et pourtant, on
dirait qu’il ne les voit pas, qu’il voit autre chose,
très loin, bien plus loin que le bout de la plaine.</p>
        <p id="33">Grand-père paraît incrédule. Mais il se tait.
Vincendon est son ami, sans doute ne veut-il
pas le contrarier.</p>
        <p id="34">Les enfants se regardent. Ont-ils bien
entendu ?</p>
        <p id="35">Déjà Vincendon a regagné son fauteuil et
repris le cours de ses histoires. Et il va rester là
jusqu’à la tombée de la nuit, partageant avec
eux le repas du midi.</p>
        <p id="36">Lorsqu’il s’en va, Grand-père l’accompagne
jusqu’à l’érable. Ils tournent tous deux autour
du gros arbre, comme s’ils jouaient à la cachette,
tout petits dans le crépuscule qui éloigne tout et
donne au paysage l’aspect d’une carte postale
de bonne année.</p>
        <p id="37">Lorsque Grand-père rentre, les enfants se
précipitent pour demander :</p>
    </body>
</document>