<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Facettes</title>
        <subtitle>Babayaga</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Babayaga n’avait qu’une seule dent et c’est probablement cela qui l’avait rendue si méchante. Dès son plus jeune âge, elle avait subi les moqueries de ses camarades.</p>
        <p id="2">Le temps passait et Babayaga se sentait très seule. Comme elle avait une dent contre les autres enfants, elle en mangea quelques-uns. </p>
        <p id="3">Elle trouva ça plutôt goûteux et décida de devenir ogresse (au grand désespoir de Papayaga et de Mamayaga qui la chassèrent dans une forêt de ténèbres, loin du foyer familial).</p>
        <p id="4"> Devenue une vieille femme, Babayaga continuait de manger les enfants : tartes aux moufl ets, rôtis de mômes aux citrons confi ts, boudins de mioches aux olives, lardons… heu… aux lardons. Elle ouvrit alors un restaurant : Au bambin qui rissole. </p>
        <p id="5">En ogresse de goût, elle avait porté une attention toute particulière à la décoration de sa maison. Mais personne ne vint, et c’est là qu’elle devint vraiment, mais vraiment méchante.</p>
        <p id="6"> Un jour où la vieille ogresse n’avait rien à se mettre sous la dent, elle s’adressa à sa soeur Cacayaga qu’on appelait désormais Marâtre1. Cette dernière s’était mariée avec un gars du pays, veuf et père d’une fi llette nommée Miette.</p>
        <p id="7">Miette était jolie comme un coeur, Marâtre jolie comme un pou.</p>
        <p id="8">Marâtre détestait Miette. Aussi quand sa soeur la contacta, elle décida d’en profiter pour se débarrasser de l’enfant.</p>
        <p id="9">Un beau matin, elle prit sa voix la plus mielleuse et lui demanda d’aller chez sa soeur chercher du fil et une aiguille pour lui coudre une chemise.</p>
        <p id="10">La fillette soupçonna vite sa belle-mère de préparer un mauvais coup, mais Marâtre insista tant qu’elle dut se mettre en route.</p>
        <p id="11">En sortant de chez elle, elle buta contre un crapaud. Il était si mignon qu’elle l’embrassa.</p>
        <p id="12">Le crapaud se transforma aussitôt en crapaud qui parle : Tu as eu raison de m’embrasser. Pour te remercier, laisse-moi te mettre en garde : je devine que tu t’en vas chez Gaga… heu … Babayaga</p>
        <p id="13">On raconte bien des choses sur cette créature : c’est une ogresse raffolant de chair fraîche, qui vit dans une isba reposant sur des pattes de poulets. Elle se déplace dans un mortier et efface ses traces avec un vieux balai ; on dit même qu’elle a deux dents, mais ça reste à vérifier.</p>
        <p id="14">Mais, voyant la petite fille pâlir, il tenta de la rassurer : J’ai aussi entendu dire qu’il est recommandé à celui qui va sur le chemin de la forêt de ténèbres de se munir d’un ruban, d’un pot de graisse, de deux croûtes de fromage et d’un morceau de lard.</p>
        <p id="15">Écoute, crapaud, lui répondit Miette, ne prenons pas le moindre risque. Je partirai rejoindre ma tante l’ogresse avec tout cela dans un sac, aussi étrange que cela puisse paraître.</p>
        <p id="16">Elle retourna rapidement chez elle pour se munir de tous ces objets.</p>
    </body>
</document>