<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Histoires du roi grenouille</title>
        <subtitle>Le Prince Grenouille</subtitle>
        <authors>
            <author>Bruno Castan</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">La princesse embrassa la grenouille qui fut changée en prince. Et ils vécurent heureux jusqu’à la fin des temps.</p>
        <p id="2">Eh bien disons que, d’une certaine façon, ils vécurent heureux pendant longtemps. À dire vrai ils n’étaient pas si heureux que ça. En fait ils étaient même franchement malheureux. « Arrête de tirer la langue comme ça », disait la Princesse au Prince qu’elle harcelait sans cesse.</p>
        <p id="3">« Comment se fait-il que tu n’aies plus jamais envie d’aller faire un tour avec moi jusqu’à la mare ? » gémissait le Prince.</p>
        <p id="4">Le Prince et la Princesse étaient terriblement malheureux. Mais ils ne savaient vraiment pas quoi faire.</p>
        <p id="5">« Je t’en prie, arrête de sauter comme un fou sur les meubles, disait la Princesse. Si seulement tu pouvais de temps en temps sortir du château pour aller tuer un dragon, un géant ou n’importe quoi d’autre ! »</p>
        <p id="6">Malheureusement, le Prince n’avait aucune envie de sortir, et encore moins de tuer qui que ce soit. Il ne souhaitait qu’une seule chose : fuir. Mais au lieu de cela, il prenait son recueil de contes et le relisait interminablement. Jusqu’à la fin de son histoire où il était écrit en toutes lettres : « ILS VÉCURENT HEUREUX JUSQU’À LA FIN DES TEMPS. FIN. » Et il restait donc au château, ce qui rendait la Princesse folle.</p>
        <p id="7">Mais un jour la Princesse se mit dans une colère noire.</p>
        <p id="8">« D’abord, avec tes ronflements et tes terribles coassements, tu m’empêches toute la nuit de dormir. Et voilà qu’en plus je trouve une feuille de nénuphar dans ta poche ! Décidément, je n’arrive pas à croire que j’ai pu embrasser tes lèvres de grenouille baveuses !</p>
        <p id="9">Parfois j’ai l’impression que tout irait beaucoup mieux pour chacun de nous si tu étais resté gre- nouille. »</p>
        <p id="10">Le Prince eut tout à coup une illumination.</p>
        <p id="11">Il songea : « Redevenir grenouille... oui ! voilà la solution ! »</p>
        <p id="12">Et il s’enfuit en courant dans la forêt à la recherche d’une sorcière capable de le faire redevenir grenouille.</p>
        <p id="13">Le Prince n’était pas allé bien loin lorsqu’il tomba pile sur la personne qu’il cherchait.</p>
        <p id="14">« Madame la sorcière ! Madame la sorcière ! Pardonnez-moi, Madame la sorcière ! Pourriez-vous m’aider ? »</p>
        <p id="15">« Dis donc, toi, tu ne chercherais pas une princesse à embrasser par hasard ? » demanda la sorcière.</p>
        <p id="16">« Oh non ! C’est moi que l’on a déjà embrassé. Je suis le Prince Grenouille. En réalité, j’espérais que vous pourriez me faire redevenir grenouille. »</p>
        <p id="17">« Tu es bien sûr de ne pas être à la recherche d’une belle princesse endormie, à réveiller d’un baiser ? »</p>
        <p id="18">« Non ! non ! Je suis le Prince Grenouille. »</p>
        <p id="19">« C’est drôle, tu n’as vraiment pas l’air d’une grenouille.</p>
        <p id="20">Mais peu importe. Si tu es prince, tu es prince. Je vais donc devoir te jeter un mauvais sort. Je ne saurais tolérer qu’un prince, quel qu’il soit, réveille la Belle au Bois Dormant avant que les cent ans ne soient écoulés. »</p>
        <p id="21">Le Prince ne resta pas une minute de plus pour voir quel mauvais sort la sorcière lui réservait. Il prit ses jambes à son cou et s’enfonça dans la forêt. Il arriva près d’une minuscule chaumière dans laquelle il rencontra une autre femme susceptible de l’aider.</p>
        <p id="22">« Madame la sorcière ! Madame la sorcière ! Pardonnez-moi, Madame la sorcière ! Pourriez-vous m’aider ? Je suis prince et... »</p>
        <p id="23">« Eh ! que dis-tu ? Prince ? » coassa la sorcière.</p>
        <p id="24">« Non ! Je veux dire si ! Enfin non ! Je ne suis pas le Prince à la recherche de la Belle au Bois Dormant. Si ! je suis bien prince, mais Prince Grenouille. Je suis à la recherche d’une personne comme vous qui pourrait me faire redevenir grenouille, pour que je puisse vivre heureux jusqu’à la fin des temps. »</p>
        <p id="25">« Prince Grenouille, dis-tu ? C’est drôle ! J’imaginais que les grenouilles étaient de petites créatures vertes aux pieds palmés. Mais peu importe. Si tu es prince, tu es prince.</p>
        <p id="26">Je ne saurais tolérer qu’un prince, quel qu’il soit, sauve Blanche-Neige. Tiens ! Mange donc ce tro- gnon de pomme ! »</p>
        <p id="27">Le Prince, qui connaissait par cœur ses contes de fées et qui savait parfaitement reconnaître une pomme empoisonnée, ne prit même pas le temps de répondre « non, merci ! » Il rebroussa chemin et s’enfonça en courant dans la forêt profonde. Bientôt, il parvint près d’une étrange maison devant laquelle se tenait une sorcière.</p>
        <p id="28">« Heu ! Madame la sorcière ! Madame la sorcière !</p>
        <p id="29">Pardonnez-moi, Madame la sorcière ! Pourriez-vous m’aider ?</p>
        <p id="30">Je suis grenouille et pr... »</p>
        <p id="31">« Si toi tu es une grenouille, moi je suis la Reine d’Angleterre ! »</p>
        <p id="32">« Non, je ne suis pas une grenouille ! Je suis le Prince Grenouille.</p>
        <p id="33">Mais j’ai besoin d’une sorcière pour redevenir grenouille afin de pouvoir vivre heureux jusqu’à la fin des temps. Est-ce en votre pouvoir ? » dit le Prince sans reprendre souffle.</p>
        <p id="34">La sorcière l’examina et se pourlécha les lèvres qu’elle avait plutôt charnues.</p>
        <p id="35">« Mais voyons ! bien sûr, mon mignon. Entre donc ! Tu peux sans doute faire l’affaire pour le déjeuner ! »</p>
        <p id="36">Le Prince s’arrêta sur les marches qui étaient légèrement poisseuses. Curieusement, cette maison lui rappelait quelque chose de très familier. Il arracha un morceau du rebord de la fenêtre et le goûta. C’était du pain d’épice !</p>
        <p id="37">« J’espère que vous ne m’en voudrez pas, Madame la sorcière, si je vous pose une question. Connaîtriez-vous, par hasard, des enfants nommés Hänsel et Gretel ? »</p>
        <p id="38">« Et comment ! Prince chéri ! Je les attends justement à dîner ce soir. »</p>
        <p id="39">Le Prince qui, nous l’avons déjà dit, connaissait ses contes de fées par cœur, s’enfuit à toutes jambes au fond de la forêt.</p>
        <p id="40">Mais bientôt il ne retrouva plus son chemin et se perdit.</p>
        <p id="41">Il aperçut alors quelqu’un debout près d’un arbre.</p>
        <p id="42">Il s’en approcha, espérant qu’il ne s’agissait pas, cette fois encore, d’une sorcière. C’est qu’il en avait par-dessus la tête des sorcières !</p>
        <p id="43">« Madame, je suis le Prince Grenouille. Pourriez-vous m’aider ? »</p>
        <p id="44">« Mon Dieu ! Tu as vraiment besoin d’aide, dit la Fée Marraine. Tu es la plus affreuse grenouille que j’ai jamais vue. »</p>
        <p id="45">« Je ne suis pas une grenouille. Je suis le Prince Grenouille, rétorqua le Prince légèrement vexé. Et je cherche quelqu’un capable de me faire redevenir grenouille afin que je puisse vivre heureux jusqu’à la fin des temps. »</p>
        <p id="46">« Écoute ! Je dois aller au village voir une jeune fille à propos d’une historie de bal. Mais je peux essayer de t’aider. Attention, je n’ai encore jamais transformé qui que ce soit en grenouille. »</p>
        <p id="47">Sur ce, d’un coup de baguette magique, la Fée Marraine changea le Prince en un superbe... carrosse.</p>
        <p id="48">Le Prince n’en revenait pas : quelle fichue malchance !</p>
        <p id="49">Le soleil se coucha. La forêt se peupla de fantômes.</p>
        <p id="51">Alors le Prince prit peur, de plus en plus peur.</p>
        <p id="52">« Ah ! comme j’ai été bête ! Et dire qu’en ce moment je pourrais être bien tranquille à la maison, auprès de la Princesse, à vivre heureux jusqu’à la fin des temps. Au lieu de cela, transformé en stupide carrosse, je suis prisonnier de cette maudite forêt. A présent, il ne me reste probablement plus qu’à rouiller, tomber en ruine et vivre malheureux jusqu’à la fin des temps. »</p>
        <p id="53">Telles étaient les sinistres et effrayantes pensées qui accablaient le Prince. À vrai dire, il lui en venait à l’esprit bien d’autres encore, trop horribles pour être racontées. Mais soudain, au loin, les douze coups de minuit sonnèrent au clocher du village.</p>
        <p id="54">Et le carrosse fut instantanément changé en Prince grenouille qui, au clair de lune, courut se réfugier dans son château.</p>
        <p id="55">La Princesse l’y attendait.</p>
        <p id="56">« D’où viens-tu ? J’ai été malade d’inquiétude. Tu as sept heures de retard. Ton dîner est froid. Tes habits sont tout déchirés. »</p>
        <p id="57">Le Prince plongea ses yeux dans ceux de la Princesse : la seule au monde à avoir eu confiance en lui, à avoir eu le courage d’embrasser ses lèvres de grenouille baveuses. C’était sa Princesse et elle l’aimait d’amour.</p>
        <p id="58">Le Prince embrassa la Princesse. Ils furent tous deux aussitôt changés en grenouilles. Depuis lors, ils sautent de concert, Heureux jusqu’à la fin des temps.</p>
    </body>
</document>