<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>La grammaire est une chanson douce</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Après un naufrage, Jeanne et Thomas ont échoué sur une île étrange : les mots y mènent leur vie !</p>
        <p id="2">J’ai mis du temps, je n’ai appris que peu à peu à reconnaître les principales tribus qui composent le peuple des mots. Car les mots s’organisent en tribus, comme les humains. Et chaque tribu a son métier.</p>
        <p id="3">Le premier métier, c’est de désigner les choses. Vous avez déjà visité un jardin botanique ? Devant toutes les plantes rares, on a piqué un petit carton, une étiquette.</p>
        <p id="4">Tel est le premier métier des mots : poser sur toutes les choses du monde une étiquette, pour s’y reconnaître. C’est le métier le plus difficile.</p>
        <p id="5">Les mots chargés de ce métier terrible s’appellent les noms. La tribu des noms est la principale, la plus nombreuse. Il y a des noms-hommes, ce sont les masculins, et des noms-femmes, les féminins.</p>
        <p id="6">Il y a des noms qui étiquettent les humains : ce sont les prénoms. Par exemple, les Jeanne ne sont pas des Thomas (heureusement).</p>
        <p id="7">Il y a des noms qui étiquettent les choses que l’on voit et ceux qui étiquettent les choses qui existent mais qui demeurent invisibles, les sentiments par exemple : la colère, l’amour, la tristesse…</p>
        <p id="8">Vous comprenez pourquoi dans la ville, au pied de notre colline, les noms pullulaient. Les autres tribus de mots devaient lutter pour se faire une place.</p>
        <p id="9">Par exemple, la toute petite tribu des articles. Son rôle est simple et assez inutile, avouons-le. Les articles marchent devant les noms en agitant une clochette : attention, le nom qui me suit est un masculin, attention c’est un féminin ! Le tigre, la vache.</p>
        <p id="10">Les noms et les articles se promènent ensemble du matin jusqu’au soir. Et du matin jusqu’au soir, leur occupation favorite est de trouver des habits ou des déguisements. Alors ils passent leur temps dans les magasins.</p>
        <p id="11">Les magasins sont tenus par la tribu des adjectifs. Observons la scène, sans faire de bruit.</p>
        <p id="12">Le nom féminin maison pousse la porte, précédé de la, son article à clochette.</p>
        <p id="13">– Bonjour, je me trouve un peu simple, j’aimerais m’étoffer.</p>
        <p id="14">– Nous avons tout ce qu’il vous faut dans nos rayons, dit le directeur en se frottant déjà les mains, à l’idée de la bonne affaire.</p>
        <p id="15">Le nom  maison  commence ses essayages. Que de perplexité ! Comme la décision est difficile ! Cet adjectif-là plutôt que celui-ci ?</p>
        <p id="16">La maison se tâte. Le choix est si vaste. Maison bleue , maison  haute , maison  fortifiée , maison  alsacienne , maison  familiale , maison  fleurie  ? Les adjectifs tournent autour de la maison cliente avec des mines de séducteur, pour se faire adopter.</p>
        <p id="17">Après deux heures de cette drôle de danse, la maison ressortit avec le qualificatif qui lui plaisait le mieux :  hanté . Ravie de son achat, elle répétait à son valet article :</p>
        <p id="18">–  Hanté , tu imagines, moi qui aime tant les fantômes, je ne serai plus jamais seule.</p>
        <p id="19">- Attends, l’interrompit l’adjectif, tu vas trop vite en besogne. Nous ne sommes pas encore accordés.</p>
        <p id="20">– Accordés ? Que veux-tu dire ?</p>
        <p id="21">– Allons à la mairie. Tu verras bien.</p>
        <p id="22">– À la mairie ! Tu ne veux pas te marier avec moi, quand même ?</p>
        <p id="23">– Il faut bien, puisque tu m’as choisi.</p>
        <p id="24">– Je me demande si j’ai eu raison. Tu ne serais pas un adjectif un peu collant ?</p>
        <p id="25">– Tous les adjectifs sont collants. Ça fait partie de leur nature. À vrai dire, c’étaient de drôles de mariages. L’article entrait par une porte, l’adjectif par une autre. Le nom arrivait le dernier. Ils disparaissaient tous les trois.</p>
        <p id="26">Ils ressortaient ensemble se tenant par la main, accordés, tout masculin ou tout féminin : le château enchanté, la maison hantée… Peut-être qu’à l’intérieur le maire avait installé un distributeur automatique, les adjectifs s’y ravitaillaient en  e  final pour se marier avec un nom féminin.</p>
    </body>
</document>