<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>La meilleure entraîneuse de foot</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Je n’avais pas remarqué que notre nouvelle entraîneuse portait un drôle de sac en poil de je ne sais trop quoi. Une fois dehors, sur le terrain, elle l’a ouvert et elle en a sorti un ballon de foot. Un ballon en apparence parfaitement normal. Ouf ! J’étais soulagé. Jusqu’à ce que Mlle Charlotte ajoute :</p>
        <p id="2">– Je vous présente Anatole !</p>
        <p id="3">Là, franchement, on a tous pensé à se sauver. Mais on n’en a pas eu le temps. Parce que Mlle Charlotte s’est mise à jouer avec Anatole... comme une pro ! Ce fut tout un numéro. Elle l’a fait rouler sur ses épaules, rebondir sur ses genoux, sa tête, ses fesses, son dos... Fred avait les yeux ronds comme des roues de camion.</p>
        <p id="4">Où avez-vous appris ça ? a demandé Sébastien quand Mlle Charlotte s’est soudain arrêtée, les yeux brillants et pas même essoufflée.</p>
        <p id="5">Oh ! Anatole et moi, on se connaît depuis tellement longtemps...</p>
        <p id="6">Dix minutes après le début du jeu, notre nouvelle entraîneuse marquait son troisième but. Elle ne jouait pas seulement bien. Elle jouait avec un plaisir évident. Comme s’il n’y avait rien au monde de plus amusant que de courir après un ballon noir et blanc [...]</p>
        <p id="7">L’enthousiasme de Mlle Charlotte agissait sur nous comme une potion magique. J’en ai presque oublié que je déteste le foot. Elle riait, blaguait, nous encourageait. Tous les joueurs se sont surpassés et au deuxième match, l’équipe de Fred a gagné. Lui-même n’avait jamais si bien joué.</p>
        <p id="8">À la fin de l’entraînement, Mlle Charlotte a rangé Anatole dans son sac en prenant le temps de le caresser doucement. Comme s’il était vivant !</p>
        <p id="9">Nous allons maintenant désigner le meilleur joueur de la journée, a annoncé notre entraîneuse. Qui mérite cet honneur à votre avis ?</p>
        <p id="10">Tous les regards se sont tournés vers Fred qui affichait déjà un sourire triomphant. C’est lui qui avait marqué le plus de buts. Evidemment.</p>
        <p id="11">Lui ? Ah non. Je ne vois pas pourquoi. Qui a le mieux perdu ? a-t-elle précisé.</p>
        <p id="12">Personne n’a répondu. On en était tous à se demander si notre entraîneuse le faisait exprès pour nous provoquer ou si elle avait vraiment le cerveau dérangé.</p>
        <p id="13">Pensez-y pendant la nuit. Demain, j’offrirai du smalalamiam à celui qui arrivera avec une proposition satisfaisante.</p>
        <p id="14">Et pfuiit ! Elle est repartie.</p>
    </body>
</document>