<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>La Parure</title>
        <authors>
            <author>Guy de Maupassant</author>
        </authors>
        <date>01-01-1885</date>
        <source>Contes du jour et de la nuit </source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
		<pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
		<p id="1"> Le jour de la fête approchait, et Mme Loisel semblait triste, inquiète, anxieuse. Sa toilette était prête cependant. Son mari lui dit un soir :</p>
		<p id="2"> Elle vit d’abord  des bracelets,  puis un collier de perles, puis une croix  vénitienne,  or et pierreries,  d’un admirable travail.  Elle essayait  les parures  devant la glace, hésitait,  ne pouvait  se décider à les quitter,  à les rendre.  Elle demandait toujours </p>
		<p id="3"> Tout à coup elle découvrit, dans une boîte de satin noir, une superbe rivière de diamants ; et son cœur se mit à battre  d’un désir immodéré. Ses mains trem- blaient  en la prenant. Elle l’attacha  autour de sa gorge, sur sa robe montante, et demeura  en extase devant elle-même. Puis elle demanda, hésitante, pleine d’angoisse</p>
		<p id="4"> Elle sauta  au cou de son amie, l’embrassa  avec emportement, puis s’enfuit avec son trésor.</p>
		<p id="5">Le jour  de la fête arriva.  Mme  Loisel eut  un  succès. Elle était plus jolie que toutes, élégante, gracieuse, souriante et folle de joie. Tous les hommes la regardaient, demandaient son nom, cherchaient à être  présentés.  Tous  les attachés  du  cabinet  voulaient valser avec elle. Le ministre la remarqua.</p>
		<p id="6">Elle dansait  avec ivresse, avec emportement, grisée  par le plaisir, ne pensant  plus à rien, dans le triomphe de sa beauté, dans la gloire de son succès, dans  une sorte de nuage  de bonheur fait de tous  ces hommages,  de toutes  ces admirations, de tous ces désirs éveillés, de cette victoire si complète et si douce au cœur des femmes.</p>
		<p id="7"> Elle partit  vers quatre  heures du matin. Son mari, depuis minuit, dormait dans un petit salon désert avec trois autres  messieurs dont  les femmes s’amusaient beaucoup.</p>
		<p id="8"> Il lui jeta sur les épaules les vêtements  qu’il avait apportés pour  la sortie, modestes  vêtements de la vie ordinaire, dont  la pauvreté  jurait  avec l’élégance de la toilette de bal. Elle le sentit et voulut s’enfuir, pour ne pas être remarquée par les autres femmes qui s’enveloppaient de riches fourrures.</p>
		<p id="9"> Mais elle ne l’écoutait  point  et descendait  rapidement l’escalier. Lorsqu’ils furent  dans la rue, ils ne trouvèrent pas de voiture ; et ils se mirent à chercher, criant après les cochers qu’ils voyaient passer de loin.</p>
		<p id="10">Ils descendaient vers la Seine, désespérés,  grelottants. Enfin ils trouvèrent sur le quai un de ces vieux coupés noctambules qu’on ne voit dans Paris que la nuit venue, comme s’ils eussent été honteux de leur misère pendant le jour.</p>
		<p id="11"> Il les ramena  jusqu’à leur porte,  rue des Martyrs, et ils remontèrent tristement chez eux. C’était fini, pour  elle. Et il songeait,  lui, qu’il lui faudrait être au ministère  à dix heures.</p>
		<p id="12"> Elle ôta les vêtements dont elle s’était enveloppé les épaules, devant la glace, afin de se voir encore une fois dans sa gloire. Mais soudain  elle poussa  un cri. Elle n’avait plus sa rivière autour du cou !</p>
		<p id="13"> Son mari, à moitié dévêtu déjà, demanda :</p>
		<p id="14">Et ils cherchèrent dans les plis de la robe, dans les plis du manteau, dans les poches, partout. Ils ne la trouvèrent point.</p>
		<p id="15">Et il sortit.  Elle demeura  en  toilette  de  soirée, sans force pour  se coucher,  abattue sur une chaise, sans feu, sans pensée.</p>
		<p id="16">Son  mari  rentra  vers  sept  heures.  Il n’avait rien trouvé.</p>
		<p id="17">Il se rendit à la préfecture  de Police, aux journaux,  pour  faire promettre une récompense, aux compagnies  de petites voitures,  partout enfin où un soupçon  d’espoir le poussait.</p>
		<p id="18">Elle attendit tout  le jour,  dans  le même  état d’effarement  devant cet affreux désastre.</p>
		<p id="19">Loisel revint le soir, avec la figure creusée, pâlie ; il n’avait rien découvert.</p>
		<p id="20"> Au bout d’une semaine, ils avaient perdu toute  espérance. Et Loisel, vieilli de cinq ans, déclara :</p>
		<p id="21">Ils prirent,  le lendemain, la boîte qui l’avait renfermé,  et se rendirent chez le joaillier, dont le nom se trouvait dedans</p>
		<p id="22">Alors ils allèrent  de bijoutier  en bijoutier,  cherchant une parure  pareille à l’autre, consultant leurs souvenirs, malades tous deux de chagrin et d’angoisse.</p>
		<p id="23">Ils trouvèrent, dans une boutique du Palais-Royal, un chapelet de diamants qui leur parut  entièrement semblable  à celui qu’ils cherchaient. Il valait qua- rante  mille francs. On le leur laisserait à trente-six  mille.</p>
		<p id="24">Ils prièrent  donc  le joaillier  de ne pas  le vendre  avant  trois  jours.  Et ils firent condition qu’on le reprendrait, pour trente-quatre mille francs, si le premier était retrouvé  avant la fin de février.</p>
		<p id="25">Loisel possédait  dix-huit  mille francs que lui avait laissés son père. Il em- prunterait le reste.</p>
		<p id="26">Il compromit toute  la fin de son existence, risqua sa signature sans savoir même s’il pourrait y faire honneur, et, épouvanté par  les angoisses de l’avenir, par  la noire  misère qui allait s’abattre  sur lui, par la perspective  de toutes  les privations physiques  et de toutes  les tortures morales,  il alla chercher  la rivière nouvelle, en déposant sur le comptoir du marchand trente-six  mille francs.</p>
		<p id="27">Quand Mme Loisel reporta la parure  à Mme Forestier, celle-ci lui dit, d’un air froissé14  </p>
		<p id="28">Elle n’ouvrit pas l’écrin, ce que redoutait son amie. Si elle s’était aperçue de la substitution15, qu’aurait-elle pensé ? qu’aurait-elle dit ? Ne l’aurait-elle  pas prise pour une voleuse ? </p>
	</body>
</document>