<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>La Parure</title>
        <authors>
            <author>Guy de Maupassant</author>
        </authors>
        <date>01-01-1885</date>
        <source>Contes du jour et de la nuit </source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
		<pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
		<p id="1">Mme Loisel connut la vie horrible des nécessiteux. Elle prit son parti, d’ailleurs, tout d’un coup, héroïquement. Il fallait payer cette dette  effroyable.  Elle paierait. On renvoya la bonne ; on changea de logement ; on loua sous les toits une mansarde2.</p>
		<p id="2">Elle connut  les gros travaux du ménage, les odieuses besognes3  de la cuisine. Elle lava la vaisselle, usant ses ongles roses sur les poteries grasses et le fond des casseroles.</p> 
		<p id="3">Elle savonna le linge sale, les chemises et les torchons, qu’elle faisait sécher sur une corde ; elle descendit à la rue, chaque  matin,  les ordures,  et monta  l’eau, s’arrêtant à chaque  étage pour souffler. </p>
		<p id="4"> Et, vêtue comme une femme du peuple, elle alla chez le fruitier,  chez l’épicier, chez le boucher,  le panier  au bras,  marchandant, injuriée,  défendant sou à sou son misérable argent.</p>
		<p id="5">Il fallait chaque mois payer des billets, en renouveler d’autres, obtenir du temps. Le mari travaillait, le soir, à mettre au net les comptes d’un commerçant, et la nuit, souvent, il faisait de la copie à cinq sous la page.</p>
		<p id="6"> Et cette vie dura dix ans. Au bout  de dix ans, ils avaient  tout  restitué, tout,  avec le taux  de l’usure, et l’accumulation des intérêts superposés</p>
		<p id="7">Mme Loisel semblait vieille, maintenant. Elle était devenue la femme forte, et dure, et rude, des ménages pauvres. Mal peignée, avec les jupes de travers et les mains rouges, elle parlaithaut, lavait à grande eau les planchers</p>
		<p id="8">Mais par-fois, lorsque son mari était au bureau,  elle s’asseyait auprès de la fenêtre, et elle songeait à cette soirée d’autrefois,  à ce bal, où elle avait été si belle et si fêtée.</p>
		<p id="9">Que serait-il arrivé si elle n’avait point perdu cette parure  ? Qui sait ? Qui sait ? Comme  la vie est singulière5,  changeante ! Comme  il faut peu de chose pour vous perdre ou vous sauver !</p>
		<p id="10">Or, un dimanche,  comme elle était allée faire un tour  aux Champs-Élysées pour se délasser des besognes de la semaine, elle aperçut tout à coup une femme qui promenait un enfant</p>
		<p id="11">C’était Mme Forestier, toujours jeune, toujours belle, toujours séduisante.</p>
		<p id="12">Mme Loisel se sentit émue. Allait-elle lui parler ? Oui, certes. Et maintenant qu’elle avait payé, elle lui dirait tout. Pourquoi pas </p>
		<p id="13">L’autre ne la reconnaissait point,  s’étonnant d’être appelée ainsi familièrement par cette bourgeoise.</p>
	</body>
</document>