<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Jacques et le haricot magique</title>
        <authors>
            <author>R. Giraud</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Flammarion</source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri>http://pedagogie.ac-toulouse.fr/rep-castres/Projet09_10/projet.htm</uri>
    </meta>
<body><p id="1">Il était une fois une pauvre veuve qui vivait avec son fils Jacques. Leur seule richesse était une vache. Lorsque la vache devint trop vieille, la femme envoya Jacques la vendre au marché.</p><p id="2">En chemin, le garçon rencontra un voyageur. - Je t’offre cinq haricots magiques en échange de ta vache, proposa l’étranger.Jacques réfléchit longuement, puis il décida d’accepter.</p><p id="3">Lorsqu’il revint à la maison, sa mère se fâcha :- Malheureux ! Qu’est-ce que tu as fait ? Il nous fallait de l’argent pour nous acheter un veau, maintenant nous n’avons plus rien. Tu nous as réduit à la misère !Jacques était effondré.- Seul un sot peut céder une vache en échange de cinq haricots ! s’écria-t-elle.Puis, elle prit les cinq haricots, les jeta par la fenêtre et envoya Jacques au lit sans souper.</p><p id="4">Le matin suivant, Jacques eût la surprise de voir que pendant la nuit, avait poussé une énorme plante dont la cime se perdait dans les nuages. « Les haricots étaient vraiment magiques ! » se dit Jacques soulagé.</p><p id="5">Curieux, il grimpa le long de la tige et se retrouva au-dessus des nuages. Il regarda autour de lui et aperçut un grand château en pierre grise. Il décida de s’en approcher. Il posa un pied, puis, rassuré de voir que les nuages le portaient, il s’avança jusqu’au grand portail. Il frappa plusieurs fois sans obtenir de réponse. Alors, il poussa le portail qui s’ouvrit en grinçant.</p><p id="6">- Qu’est-ce que tu fais ici ? demanda une grosse voix.Devant lui se tenait une énorme femme qui le regardait sévèrement. Effrayé, Jacques répondit :- Je me suis perdu. Donnez-moi à manger, j’ai très faim.La vieille lui dit alors :- Entre vite, je te donnerai du lait, mais fais bien attention. Mon mari est un ogre qui mange les enfants. Si tu l’entends arriver, cache-toi vite !Jacques venait de boire un bon bol de lait quand il entendit un grand fracas : c’était l’ogre qui rentrait !-	Ca sent la chair fraîche ! hurla l’ogre de sa grosse voix.-	Vite ! Cache-toi ! murmura la vieille à Jacques, et elle le poussa dans le four.</p><p id="7">- Des enfants sont venus dans cette pièce ? demanda l’ogre, reniflant et regardant autour de lui d’un air soupçonneux.</p><p id="8">- Des enfants ? répondit l’ogresse. Allons donc, tu crois toujours voir des enfants partout ! Assieds-toi, je vais te servir à dîner.L’ogre se servit à boire en grognant, et dévora son dîner en buvant du vin. Après le repas, il compta ses pièces d’or, puis il s’endormit les pieds sur la table.Jacques sortit tout doucement du four. Il vit les pièces d’or, en remplit une petite bourse et s’échappa sans faire de bruit.</p><p id="9">Le cœur battant, craignant d’être poursuivi mais ravi de se sentir riche, Jacques courut jusqu’au sommet du haricot et se laissa glisser aussi vite qu’il pouvait le long de sa tige.Quand il mit pied à terre, il trouva sa mère qui l’attendait en pleurant.- Où étais-tu pendant tout ce temps ? Veux-tu me faire mourir de peur ? Et qu’est-ce qui a poussé là ?Jacques lui montra les pièces d’or.- Tu vois que j’ai bien fait d’échanger la vache contre les haricots magiques ! Et il lui raconta tout ce qui était arrivé .Jacques et sa mère purent enfin s’acheter tout ce qui leur manquait.</p><p id="10">Mais le temps passa, et le jour vint où la dernière pièce fut dépensée. Jacques décida de retourner au château dans les nuages. Cette fois-ci, il y entra sans être vu et alla se cacher dans le four. Peu après, l’ogre arriva.- Ca sent la chair fraîche ! dit l’ogre à sa femme.Mais la femme, qui n’avait vu entrer personne, ne fit pas attention à ses paroles.</p><p id="11">Après avoir mangé, l’ogre posa sur la table une poule qui pondait des œufs d’or. Jacques observa cette merveille par la porte entrouverte du four. Dès que l’ogre se fut endormi, il bondit, saisit la poule et s’échappa à toute vitesse. Mais la poule caqueta et réveilla l’ogre. – Au voleur ! au voleur ! entendit-on crier dans le château. Mais Jacques était loin.</p><p id="12">Cette fois, sa mère attendait Jacques au pied du haricot magique. -	Tu n’as volé qu’une poule ? demanda-t-elle déçue.-	Attends et tu verras ! lui répondit Jacques.Peu après, en caquetant joyeusement, la poule pondit un œuf tout en or.</p><p id="13">Désormais, ils étaient riches. Leur maison, ornée de tableaux, de meubles et de tapis, devint bientôt une somptueuse demeure. Jacques et sa mère n’avaient pourtant pas oublié leurs années de pauvreté, si bien que leur maison restait toujours ouverte aux mendiants.</p><p id="14">Mais un jour, la mère de Jacques tomba malade. Aucun  médecin ne put la soigner de sa tristesse. Jacques fit venir des clowns, mais en vain. Sa mère ne retrouvait pas le sourire.</p><p id="15">Jacques ne savait plus que faire. Alors, une idée lui vint.« Et si je retournais chez l’ogre ? Là, je trouverai peut-être un remède pour ma mère. »A la pensée de revoir les mains et la bouche énorme de l’ogre, il se mit à trembler, mais sa volonté de sauver sa mère fut la plus forte. Prenant son courage à deux mains, il grimpa le long du haricot géant.</p><p id="16">Il pénétra dans le château par une fenêtre ouverte, et se cacha dans une énorme marmite.Après le repas, l’ogre alla chercher sa harpe magique, qui chantait et jouait toute seule. Bercé par la douce musique, l’ogre s’endormit tout de suite.</p><p id="17">Depuis sa cachette, Jacques avait entendu les sons de la harpe. Dès que l’ogre se mit à ronfler, le garçon sortit de la marmite, s’empara de la harpe et prit la fuite.Mais la harpe se mit à crier : « Maître, réveille-toi ! Un voleur m’emporte ! »L’ogre se réveilla en sursaut et s’élança à la poursuite de Jacques.</p><p id="18">Il arriva enfin au sommet du haricot et se laissa glisser jusqu’au pied et appela sa mère :« Regarde ce que je t’ai apporté ! »Au son de la merveilleuse musique de la harpe, sa mère sourit, heureuse.</p><p id="19">Mais soudain, un fracas retentit, et la plante géante ploya sous le poids de l’ogre.« Cache la harpe et apporte-moi une hache ! » dit Jacques à sa mère. « Je dois abattre la plante avant que l’ogre n’arrive ! »On voyait déjà apparaître les énormes bottes de l’ogre, quand, dans un bruit terrible, le haricot géant s’écroula, écrasant l’ogre sous sa masse.</p><p id="20">La musique de la harpe guérit la veuve de sa tristesse. Elle retrouva sa gaieté, et leur maison connut à nouveau le bonheur.</p></body></document>