<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Le loup et les sept chevreaux</title>
        <authors>
            <author>Christel DESMOINAUX</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Hachette</source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri>http://pedagogie.ac-toulouse.fr/rep-castres/Projet09_10/projet.htm</uri>
    </meta>
<body>
<p id="1">Il était une fois une chèvre qui avait sept chevreaux. Un jour qu’elle devait aller leur chercher à manger, la maman réunit ses petits et leur dit :« Surtout n’ouvrez pas la porte au loup ! Il est rusé et ne ferait de vous qu’une bouchée !Vous le reconnaîtrez à sa voix rauque et à ses pattes noires. Soyez prudents.  »</p><p id="2">Une fois la maman des chevreaux partie, le loup se précipita vers la maison. Toc, toc, toc !“Ouvrez-moi ! dit-il d’une grosse voix. C’est votre maman qui est là ! »Les biquets n’ouvrirent pas.« Menteur ! crièrent-ils. Ta voix est rauque, tu es le loup ! Va-t’en ! »</p>
<p id="3">Alors le loup courut chez l’épicier acheter un morceau de craie pour adoucir sa voix.Puis il retourna chez les chevreaux.  Toc, toc, toc !“Ouvrez-moi ! C’est votre maman qui est là !”Mais les biquets aperçurent son horrible patte noire.« Menteur ! s’écrièrent-ils. Ta patte est noire, tu es le loup ! Va-t’en ! »</p><p id="4">Seulement voilà : le loup était malin. Il courut donc chez le boulanger et lui dit :« Donne-moi de la pâte à pain où je te dévore, toi et ton pétrin ! »Le loup enveloppa sa patte dans la pâte.Puis il se rendit au moulin pour la tremper dans la farine.Il revint ensuite chez les chevreaux. Toc, toc, toc !“Ouvrez-moi ! dit-il en montrant exprès sa patte blanche. C’est votre maman qui est là ! »</p><p id="4">Les biquets pensèrent : « Voix douce, patte blanche, notre maman est revenue ! »Et ils ouvrirent la porte… « Au loup ! » crièrent-ils en courant partout.Mais le loup les attrapa tous et les avala tout rond.Tous, sauf un : le plus petit, qui s’était caché dans l’horloge. </p><p id="5">Quelques heures plus tard, la chèvre revint avec du fourrage bien frais.Quand elle aperçut la porte ouverte, elle se précipita à l’intérieur et appela chacun de ses enfants d’une voix chevrotante. Hélas ! Aucun ne lui répondit.</p><p id="6">Quand soudain elle entendit une toute petite voix sortir de l’horloge.Elle ouvrit la porte et trouva le plus jeune de ses enfants. Encore tremblant, le chevreau lui raconta comment le loup avait dévoré ses frères.La chèvre pleura beaucoup. Puis elle reprit ses esprits et elle décida de sortir.</p><p id="7">A peine s’était-elle avancée dans la prairie, qu’elle vit le loup assoupi. Son ventre était énorme et il se léchait encore les babines.</p><p id="8">Comme il semblait profondément endormi, la chèvre, pleine de courage, s’approcha davantage. Penchée sur son ventre, elle remarqua six petites bosses qui gigotaient dans tous les sens.Aussitôt, elle se précipita chez elle et en sortit une aiguille, du fil et une paire de ciseaux presque aussi grande que la mâchoire du loup.
</p>
<p id="9">Puis elle revint et, sans hésiter, découpa le gros ventre du loup. Celui-ci dormait toujours.</p><p id="10">Et alors : hop ! hop ! hop ! hop ! hop ! et hop ! Quel soulagement ! Les six chevreaux, bien vivants, bondirent hors du ventre du loup.</p><p id="11">La chèvre demanda ensuite à ses petits de rapporter de gros cailloux qu’ils jetèrent dans le ventre du loupPuis elle recousit le ventre et, sans faire de bruit disparut avec ses chevreaux.</p><p id="12">Le loup se réveilla peu après. Il se sentait lourd et avait grand soif. Il se leva péniblement et se traîna jusqu’au puits.Là, il sa pencha pour boire, bascula et se noya. Et les chevreaux n’eurent plus jamais peur de lui.</p>
</body>
</document>