<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Arthur</title>
        <authors>Lectramini
        </authors>
        <date>02-14-2014</date>
        <source></source>
        <complexity_level>2</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body><p id="1"> Il tait une fois un prince qui sappelait Arthur. </p>
<p id="2">  Arthur ne travaillait pas et tait sans fortune. </p>
<p id="3">  Il navait pas de chteau. </p>
<p id="4">  Il habitait  Strasbourg une ville qui se trouve au nord dune plaine appele Alsace. </p>
<p id="5"> Un jour dans une auberge au bord du Rhin Arthur a rencontr un vieux marin qui lui a parl dun trsor cach par des pirates. </p>
<p id="6">  Depuis Arthur rve de trouver ce trsor. </p>
<p id="7"> Le temps passait. </p>
<p id="8">  Puis un jour il rencontra un mendiant assis sur le parvis de la Cathdrale. </p>
<p id="9">  Ce personnage trange lui donna un manuscrit fort ancien. </p>
<p id="10">  Le soir Arthur le dchiffra mticuleusement. </p>
<p id="11">  Ladresse dun lieu sy trouvait. </p>
<p id="12">  Il fallait partir pour ce lieu un port en Afrique. </p>
<p id="13">  Notre hros rassembla largent qui lui restait et partit pour cette destination lointaine. </p>
<p id="14"> Le voyage en bateau fut long et fatigant. </p>
<p id="15">  Lors du dbarquement un dragon rugissant se dressa devant Arthur. </p>
<p id="16">  Il avait surgi de larrire des dunes. </p>
<p id="17"> Arthur essaya de se protger. </p>
<p id="18">  Puis il ouvrit son sac et sortit une petite bourse remplie de poudre. </p>
<p id="19">  Il utilisa la poudre pour faire fuir le dragon. </p>
<p id="20">  Il lalluma et la projeta vers le monstre. </p>
<p id="21">  Celuici aveugl senfuit en titubant. </p>
<p id="22"> Arthur arriva enfin dans un dsert aride et brlant. </p>
<p id="23">  Une tempte de sable se leva. </p>
<p id="24">  Il faut sabriter! Notre hros se couvrit et se protgea avec sa couverture. </p>
<p id="25">  Il attendit la fin de la tempte pour reprendre la route. </p>
<p id="26"> Il arriva enfin  une oasis. </p>
<p id="27">  Quand soudain un ennemi se dressa devant lui! Ctait une grande vieille sorcire! Elle le menaait et voulait lattraper pour lenfermer. </p>
<p id="28"> Arthur se dfendit avec courage. </p>
<p id="29">  Mais il tait fatigu et finit par succomber. </p>
<p id="30">  La sorcire le jeta dans sa prison. </p>
<p id="31"> Mais Arthur tait malin! Il a russi  fabriquer une cl avec un bout de fil de fer. </p>
<p id="32">  Il sortit ainsi vainqueur de cette aventure!Il tait heureux Il a trouv le trsor que la sorcire cachait dans sa demeure. </p>
<p id="33">  Il retourna chez lui et connut un grand bonheur. </p>
<p id="34">  Une grande manifestation de joie fut organise. </p>
<p id="34">  Une grande manifestation de joie fut organise. </p>
</body>
		</document>