<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
<meta>
<title>L'avaleur de nuages</title>
<authors>
<author>LSE</author>
</authors>
<date>08-09-2014</date>
<source>LSE</source>
<complexity_level/>
<uri>http://web.upmf-grenoble.fr/sciedu/</uri>
</meta>
<body>
<p id="0" verbalization_after="true">Le soleil brillait de toutes ses forces et les dieux qui vivaient sur la Terre trouvaient qu’il faisait trop chaud. Les dieux racontèrent à Indra qu’ils avaient vu le grand serpent Ati étirer sa tête jusque dans le ciel pour avaler les nuages qui passaient. Ati avait si soif qu’il buvait toute l’eau des nuages : voilà pourquoi il ne tombait plus une goutte de pluie.</p>
<p id="1" verbalization_after="true">Indra ne trouva pas cela drôle du tout. À cause de ce glouton, la Terre entière mourait de soif ! - « Ça ne peut pas continuer, décida le jeune dieu. Je vais délivrer les nuages et libérer la pluie ». Ses amis s’affolèrent. Ati était grand et féroce. Indra allait sûrement se faire manger lui aussi !</p>
<p id="2" verbalization_after="true">Sans les écouter, Indra prit un arc et des flèches bizarres, jaunes et toutes tordues : des éclairs. Puis il sauta à cheval. En route pour le ciel ! Il prit son élan, galopa, ouvrit ses ailes et décolla. C’était un cheval volant ! Un peu plus tard, Ati attrapa un petit nuage. Il s’apprêtait à le gober quand il entendit un battement d’ailes et une voix qui lui criait : - « Si tu ne relâches pas immédiatement tous les nuages que tu as avalés, tu auras la punition que tu mérites ! »</p>
<p id="3" verbalization_after="true">Le serpent tout gonflé d’eau se tortilla de rire. - « Hi hi hi ! Ce jeune fou croit que j’ai peur de lui, de son drôle d’arc et de ses flèches tordues ! » Indra tendit son arc et visa le cou du serpent. - « Tu vas voir de quoi mes flèches sont capables. »</p>
<p id="4" verbalization_after="true">- « Ouille ! » fit Ati dans un hoquet quand la première flèche le toucha. Et un petit nuage s’échappa de sa gueule ouverte. - « Ouille ! Ouille ! Ouille ! » Indra lança trois autres éclairs et à chaque cri du serpent un nuage se sauvait, laissant enfin tomber la pluie sur la Terre. Effrayé, Ati se sauva à toute vitesse. Indra rejoignit ses amis qui lui firent un accueil triomphal : grâce à lui, la saison sèche est terminée.</p>
</body>
</document>
