<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Chante pinson</title>
        <authors>
            <author>R. Simon</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Pierre Castor</source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Ecureuil vit dans la fort. </p>
<p id="2">  Il a une petite maison entre les branches dun grand arbre. </p>
<p id="3">  Ecureuil est trs occup. </p>
<p id="4">  Il na plus le temps de samuser. </p>
<p id="5">  Cest la fin de lt  il ramasse des pommes de pin pour lhiver. </p>
<p id="6">  Il entasse dans sa maison de quoi nourrir au moins vingt cureuils. </p>
<p id="7">  Viens jouer avec moi ! chante son ami Pinson. </p>
<p id="8">  Laissemoi faire mes confitures. </p>
<p id="9">  Va jouer tout seul. </p>
<p id="10">  Jai trop de travail. </p>
<p id="11">  Pinson a le cur gros. </p>
<p id="12">  Il senvole sans rien dire. </p>
<p id="13"> Ecureuil travaille mme la nuit. </p>
<p id="14">  Il range ses pots de confiture. </p>
<p id="15">  Il fait scher des champignons. </p>
<p id="16">  Ce nest pas lui qui aura faim cet hiver !Un matin Pinson revient   Tu as mauvaise mine tu devrais te distraire  allons nous promener tous les deux ! Pauvre Pinson pense donc  lhiver ! Ramasse des graines travaille au lieu de chanter. </p>
<p id="17">  Mais je travaille ! Je change pour donner du courage aux autres. </p>
<p id="18">  Japprends aux btes  chanter. </p>
<p id="19">  Cest cela mon travail. </p>
<p id="20"> Pinson va voir ses lves de la campagne et de la fort. </p>
<p id="21">  Cui cui Que cest difficile de faire chanter un crapaud surtout quand on a mal  la gorge !Avec les poussins a va beaucoup mieux. </p>
<p id="22">  Ils piaillent joliment bien depuis que tu leur donnes des leons dit la poule. </p>
<p id="23">  Pinson ton ami tappelle. </p>
<p id="24">  Il est malade et il a besoin de toi. </p>
<p id="25">  Je veux bien le voir Msange mais jai froid et je ne sais pas si je pourrai voler Il faut essayer dit Msange. </p>
<p id="26"> Plouf ! Pinson est tomb dans la neige. </p>
<p id="27">  Il a vraiment trop froid. </p>
<p id="28">  Attends Pinson. </p>
<p id="29">  Je vais demander de laide aux oiseaux du bois. </p>
<p id="30"> Les oiseaux sont venus. </p>
<p id="31">  Ils couchent Pinson dans sa plerine et lemportent vers la maison dEcureuil. </p>
<p id="32"> En voyant Pinson trembler de froid Ecureuil ne pense plus qu soigner son ami. </p>
<p id="33">   Que je suis content de te revoir mon petit Pinson ! Ecureuil fait du feu. </p>
<p id="34">  Il prpare une tisane sucre. </p>
<p id="35">  Pinson commence  se rchauffer. </p>
<p id="36">  Cest une vie nouvelle qui commence pour les deux amis. </p>
<p id="37">  Ecureuil a donn son lit  Pinson. </p>
<p id="38">  Le matin ils font le mnage ensemble. </p>
<p id="39">  Ils jouent ils chantent toute la journe. </p>
<p id="40">  Ils sont si heureux quils trouvent lhiver trop court. </p>
<p id="41"> Et voil le printemps. </p>
<p id="42">  Quil fait bon revoir le soleil ! Les arbres ont mis des feuilles neuves. </p>
<p id="43">  Les oiseaux viennent couter Pinson qui chante  Voil les beaux jours ! Rjouissezvous ! Travaillez gaiement !Cui cui ! oui oui ! Chante !Chante encore !Chante Pinson !. </p>
</body>
		</document>