<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Roule galette</title>
        <authors>
            <author>Caputo</author>
            <author>Belves</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Pierre Castor</source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Dans une petite maison tout prs de la fort vivaient un vieux et une vieille. </p>
<p id="2">  Un jour le vieux dit  la vieille   Jaimerais bien manger une galette Je pourrais ten faire une rpond la vieille si seulement javais de la farine. </p>
<p id="3">  On va bien en trouver un peu dit le vieux  Monte au grenier balaie le plancher tu trouveras srement des grains de bl. </p>
<p id="4">  Cest une ide dit la vieille qui monte au grenier balaie le plancher et ramasse les grains de bl. </p>
<p id="5">  Avec les grains de bl elle fait de la farine  avec la farine elle fait une galette et puis elle met la galette cuire au four. </p>
<p id="6"> Et voil la galette cuite. </p>
<p id="7">   Elle est trop chaude ! crie le vieux. </p>
<p id="8">  Il faut la mettre  refroidir !  Et la vieille pose la galette sur la fentre. </p>
<p id="9">  Au bout dun moment la galette commence  sennuyer. </p>
<p id="10">  Tout doucement elle se laisse glisser du rebord de la fentre tombe dans le jardin et continue son chemin. </p>
<p id="11">  Elle roule elle roule toujours plus loin et voil quelle rencontre un lapin. </p>
<p id="12">  Galette galette je vais te manger crie le lapin. </p>
<p id="13">  Non dit la galette coute plutt ma petite chanson. </p>
<p id="14">  Et le lapin dresse ses longues oreilles. </p>
<p id="15"> Je suis la galette la galette. </p>
<p id="16">  Je suis faite avec le bl ramass dans le grenier. </p>
<p id="17">  On ma mise  refroidir mais jai mieux aim courir !Attrapemoi si tu peux ! Et elle se sauve si vite si vite quelle disparat dans la fort. </p>
<p id="18">  Elle roule elle roule dans le sentier et voil quelle rencontre le loup gris  Galette galette je vais te manger dit le loup. </p>
<p id="19">  Non dit la galette coute plutt ma petite chanson. </p>
<p id="20">  Je suis la galette la galette. </p>
<p id="21">  Je suis faite avec le bl ramass dans le grenier. </p>
<p id="22">  On ma mise  refroidir mais jai mieux aim courir !Attrapemoi si tu peux !Et elle se sauve si vite si vite que le loup ne peut la rattraper. </p>
<p id="23">  Elle court elle court dans la fort et voil quelle rencontre un gros ours. </p>
<p id="24">  Galette galette je vais te manger grogne lours de sa grosse voix. </p>
<p id="25">  Non dit la galette coute plutt ma chanson ! Je suis la galette la galette. </p>
<p id="26">  Je suis faite avec le bl ramass dans le grenier. </p>
<p id="27">  On ma mise  refroidir mais jai mieux aim courir !Attrapemoi si tu peux !Et elle se sauve si vite si vite que lours ne peut la retenir. </p>
<p id="28">  Elle roule elle roule encore plus loin et voil quelle rencontre le renard. </p>
<p id="29">  Bonjour galette dit le malin renard. </p>
<p id="30">  Comme tu es ronde comme tu es blonde !La galette toute fire chante sa petite chanson et pendant ce temps le renard se rapproche se rapproche et quand il est tout prs tout prs il demande   Questce que tu chantes galette  Je suis vieux je suis sourd je voudrais bien tentendre. </p>
<p id="31">  Questce que tu chantes Pour mieux se faire entendre la galette saute sur le nez du renard et de sa petite voix elle commence Je suis la galette la galette. </p>
<p id="32">  Je suis faite avec leMais HAM !  le renard lavait mange. </p>
<p id="32">  Je suis faite avec leMais HAM !  le renard lavait mange. </p>
</body>
		</document>