<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’arbre qui chante</title>
        <authors>
            <author>Bernard Clavel</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="8"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">LE TEMPS PASSA. La neige se mit à fondre et
les pluies de printemps lavèrent sur le flanc
de la colline les dernières traces de l’hiver. Les
enfants avaient oublié le père Vincendon lorsqu’un
soir, en rentrant de l’école, ils s’aperçurent
qu’il manquait quelque chose au paysage.
C’était le gros érable. </p>
        <p id="2">À sa place, il n’y avait
qu’une large souche, quelques brindilles, des
morceaux d’écorce et de la sciure qui ressemblait
à un petit tas de neige oublié là par le soleil.</p>
        <p id="3">Ils se mirent à courir vers la maison. Ils
posèrent en passant leurs cartables au pied de
l’escalier, et ils filèrent vers le bûcher qui est une petite cabane de bois que Grand-père a construite
au fond du jardin</p>
        <p id="4">La porte était grande ouverte et la charrette
arrêtée devant l’entrée. Les enfants coururent,
coururent très vite. Lorsqu’ils arrivèrent, ils
étaient rouges et essoufflés. Grand-père et
Vincendon sortaient du bûcher. </p>
        <p id="5">Un tronçon de
l’érable était encore sur la charrette. Les enfants
regardèrent Vincendon avec une lueur de
reproche dans leurs yeux clairs, mais le vieillard
sourit sous sa moustache. </p>
        <p id="6">Il s’approcha de la
charrette, et se mit à caresser le tronc de l’érable
comme il eût fait avec son chien.</p>
        <p id="7">Les mains de Vincendon sont grosses, avec
des doigts larges et épais, avec des ongles tout
relevés et qui ont une drôle de forme.</p>
        <p id="8">Quand
Vincendon caresse le bois, on dirait qu’il le
passe au papier de verre tant ses paumes sont
râpeuses. </p>
        <p id="9">Lorsqu’il vous serre la main on se
figure toujours qu’il porte des gants de fer
comme en mettaient les chevaliers du Moyen
Âge.</p>
        <p id="10">Grand-père devait plaisanter. Pourtant
Vincendon fit mine de se fâcher.</p>
        <p id="11">Les enfants écoutaient ce langage curieux.
Comme ils semblaient douter de lui, Vincendon
les prit chacun par un bras, et il les serra fort
avec ses grosses mains dures. </p>
        <p id="12">Il serrait très fort,
presque à faire mal, mais cette force qui était en
lui avait quelque chose de rassurant. </p>
        <p id="13">Il retourna
vers la charrette, et continua de palper le gros
tronc couché sur les planches.</p>
        <p id="14">Il se penchait, tapotait du doigt, écoutait, se
redressait en hochant la tête, exactement
comme fait le docteur lorsqu’on est au lit avec
une grosse fièvre. </p>
        <p id="15">Mais Vincendon n’avait pas
l’air inquiet. Il continua d’ausculter son arbre,
répétant seulement de loin en loin</p>
        <p id="16">Le lendemain, tout avait disparu. Il ne restait
plus dans le bûcher que quelques branches
et un bon tas de sciure. Les enfants se mirent à
chercher. </p>
        <p id="17">Enfin, au grenier, ils finirent par retrouver
l’érable. Mais cette fois, ils furent très déçus.
L’arbre était méconnaissable, tout débité en
grosses planches, il avait vraiment un air d’arbre
mort.</p>
        <p id="18">En fait, il se vantait pour paraître mieux informé
et plus débrouillard que sa soeur, car il ne
savait rien de plus que vous et moi sur le père
Vincendon.</p>
        <p id="19">Mais le printemps est tout plein de vie, et
les enfants oublièrent très vite le vieil arbre.</p>
        <p id="20">Avant la montée de la sève, Grand-père était
allé dans la forêt, et il avait rapporté deux petits
érables qu’il avait plantés au bord du chemin,
de chaque côté de la vieille souche.</p>
        <p id="21">À présent,
ces petits arbres avaient des feuilles, et c’étaient
eux qui commençaient à chanter avec le vent,
venu du fond de l’horizon en poussant dans le
ciel bleu de gros nuages blancs.</p>
    </body>
</document>