<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’arbre qui chante</title>
        <authors>
            <author>Bernard Clavel</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="5"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">TOUT LE PRINTEMPS S’ÉCOULA, puis, un jour
de juillet, Grand-père sortit la charrette du
bûcher et descendit du grenier les plus grosses
planches tirées de l’érable.</p>
        <p id="2">Isabelle grimpa sur la charrette. Grand-père
se mit à tirer par le timon, tandis que Gérard
poussait derrière.</p>
        <p id="3"> Ils marchèrent plus d’une
heure pour gagner le village. Une heure sous le
gros soleil. </p>
        <p id="4">Vincendon habitait tout au bout du pays,
une maison dont les fenêtres regardaient couler
la rivière. </p>
        <p id="5">Dès qu’il entendit les roues ferrées
crisser sur le gravier de la cour, Vincendon sortit
sur le pas de sa porte. Il leva les bras dans un
geste comique et s’écria :</p>
        <p id="6">Il portait une chemise claire et un tablier de
toile bleue qui tombait jusque sur ses pieds.</p>
        <p id="7">Ses manches relevées laissaient paraître ses
avant-bras maigres ; ainsi, ses mains semblaient
encore plus grosses.</p>
        <p id="8">Il aida Grand-père à transporter les planches
jusqu’au fond d’une longue pièce un peu
sombre où les enfants n’osèrent pas les suivre.</p>
        <p id="9">Une odeur étrange venait jusqu’à eux, et ils
demeuraient sur place, se tenant par la main.</p>
        <p id="10">Pourtant, Vincendon les fit entrer dans une
autre pièce plus claire. Au plafond, le soleil
reflété par la rivière jouait en vagues folles.</p>
        <p id="11">Grand-père approuva, et le vieux bonhomme
se remit au travail. Ses énormes mains qui semblaient si maladroites pouvaient manipuler
les objets les plus menus et les plus fragiles.</p>
        <p id="12">Vincendon expliqua qu’il polissait le rouage
d’une serrure de coffret à secrets. Il faisait tout
en bois, même les serrures et les charnières.
Pour lui, le métal n’était qu’un serviteur du bois.</p>
        <p id="13">Quand il prononçait ce mot, ses yeux
n’étaient plus les mêmes.</p>
        <p id="14">Vincendon n’était pas un homme comme
les autres : il était amoureux du bois.</p>
        <p id="15">Il en parlait vraiment comme d’un être vivant,
comme d’une personne de sa famille avec
qui il vivait depuis des années et des années.</p>
        <p id="16">Avec le bois, il pouvait tout réaliser. De petits
coffrets incrustés d’ivoire et de marqueteries
compliquées.</p>
        <p id="17">De petites tables dont les pieds
étaient si minces que les enfants retenaient leur
souffle de peur de les faire tomber</p>
        <p id="18">Les murs de son atelier étaient garnis d’outils
posés sur les rayons ou suspendus à des râteliers.</p>
        <p id="19">Il y avait des rabots de toutes dimensions et de toutes formes, des scies, des gouges, des
ciseaux, des varlopes, des boîtes à coupes, des
compas et bien d’autres instruments dont les
enfants entendaient le nom pour la première
fois.</p>
        <p id="20">Et puis, il y avait des pots de colle, des bouteilles
de vernis, des pains de cire et du bois partout.
Du bois de toutes les essences, de toutes
les formes, de toutes les couleurs.</p>
        <p id="21">Comme Isabelle, qui est très curieuse, se
dirigeait vers une petite porte et posait déjà sa
main sur la poignée, Vincendon se précipita</p>
        <p id="22">Isabelle pensa au cabinet de Barbe Bleue,
mais elle se mit à rire. Il y avait longtemps
qu’elle ne croyait plus à tout cela.</p>
        <p id="23">L’été passa trop vite, avec les vacances et
les courses merveilleuses dans la campagne et la
forêt. Les deux arbres plantés par Grand-père
poussaient bien.</p>
        <p id="24">Les oiseaux s’y arrêtaient déjà.
Vers la rentrée des classes, leurs feuilles commencèrent
à jaunir et les grands vents
d’automne les emportèrent au loin.</p>
        <p id="25">Les deux
petits érables semblaient morts, mais Gérard
et Isabelle savaient qu’ils venaient seulement de
s’endormir pour l’hiver.</p>
        <p id="26">À cause des devoirs
toujours difficiles et des leçons à apprendre, les
deux enfants avaient oublié le gros érable et
la promesse du père Vincendon.</p>
    </body>
</document>