<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Histoires du roi grenouille</title>
        <subtitle>Le Grenou</subtitle>
        <authors>
            <author>Bruno Castan</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">La princess. Il y a quelque temps... Dans l’ancien temps... Dans le temps où les désirs s’exaucent encore... Dans ce temps vit un roi dont la fille est si belle que le soleil s’émerveille d’éclairer son visage...</p>
        <p id="2">Elle joue avec sa boule d’or...</p>
        <p id="3">La fille du roi, c’est moi.</p>
        <p id="4">Elle joue avec sa boule d’or...</p>
        <p id="5">Quand il fait beau comme aujourd’hui, je viens me promener dans la forêt.</p>
        <p id="6">Elle joue avec sa boule d’or...</p>
        <p id="7">Pour me désennuyer, le temps est long pour les princesses, j’ai ma petite boule d’or, c’est un cadeau de mon papa, le roi.</p>
        <p id="8">Elle joue avec sa boule d’or...</p>
        <p id="9">Il est un coin de la forêt que je préfère à tous les autres coins, le coin du grand tilleul.</p>
        <p id="10">Elle joue avec sa boule d’or...</p>
        <p id="11">Et à l’ombre du grand tilleul, le coin de la fraîche fontaine.</p>
        <p id="12">La boule d’or disparaît dans la fontaine.</p>
        <p id="13">Ma boule !</p>
        <p id="14">La fontaine. Hé, hé, hé !...</p>
        <p id="15">La princess. Ma boule d’or ! ... Je ne vois pas le fond de la fontaine... C’est trop cruel !... Ma boule !... Ma pauvre boule... Ma pauvre que je suis !... Ma boule !...</p>
        <p id="16">Le grenou. Qui ainsi crie ? Qui crie ? Qui crie, pourquoi ?</p>
        <p id="17">La princess. C’est moi ! C’est qui ?</p>
        <p id="18">Le grenou. Moi qui ?</p>
        <p id="19">La princess.Moi, moi, la fille du roi.</p>
        <p id="20">Le grenou. Ah ! ah !...</p>
        <p id="21">La princess. Et puis je ne crie pas, je pleure. Une princesse ne crie pas.</p>
        <p id="22">Le grenou. Ah ! ah !...</p>
        <p id="23">La princess. Et puis qui êtes-vous, monsieur ? Où êtes-vous ?</p>
        <p id="24">Le grenou. (sur la margelle de la fontaine) Ici, ma jolie.</p>
        <p id="25">La princess. Bah... Tu n’es qu’une grenouille.</p>
        <p id="26">Le grenou. Hum, disons un grenou, si ça ne vous fait rien. Un grenou qui pourrait retrouver votre boule perdue.</p>
        <p id="27">La princess. Ma boule !...</p>
        <p id="28">Le grenou. Elle est très loin sous l’eau. C’est un peu fatigant, mais je peux la trouver. </p>
        <p id="29">La princess. Oh merci ! Merci, jolie grenouille !...</p>
        <p id="30">Le grenou. Nous avions dit grenou. Bref ! Que feras–tu pour moi si je te rends ta boule d’or ?</p>
        <p id="31">La princess. Tout, tout ! Je ferai tout ! Tiens, je te donnerai mes bijoux, mes choux, mes poux, mes hiboux, mes cailloux, mes bijoux.</p>
        <p id="32">Le grenou. Et tes genoux ?</p>
        <p id="33">La princess. Ah non, pas mes genoux. De l’or, si tu préfères, et mes bijoux !</p>
        <p id="34">Le grenou. Et tes genoux ?</p>
        <p id="35">La princess. Ah non, pas mes genoux. De l’or, si tu préfères, et mes bijoux !</p>
        <p id="36">Le grenou. Tu me vois porter des bijoux ?</p>
        <p id="37">La princess. Pas vraiment. (elle ricane un brin)</p>
        <p id="38">Le grenou. Je ne veux pas ton or non plus. Je veux que tu sois mon amie.</p>
        <p id="39">La princess. C’est ridicule.</p>
        <p id="40">Le roi. (off) A table !</p>
        <p id="41">Le grenou. J’aimerais m’asseoir à table auprès de toi, manger dans ta petite assiette, boire dans ton gobelet.</p>
        <p id="42">La princess. C’est dégoûtant !</p>
        <p id="43">Le grenou. Manger dans ta petite assiette, boire dans ton petit gobelet, dormir dans ton petit lit, voilà !</p>
        <p id="44">La princess. C’est idiot, et c’est répugnant.</p>
        <p id="45">Le grenou. Adieu, la boule !</p>
    </body>
</document>