<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>La corde rouge</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Lucille, la soeur de Gaspard, raconte.</p>
        <p id="2">Gaspard avait à peu près une dizaine d’années. Mon père l’avait emmené faire une course. Ils se trouvaient sur un couloir de glace, le couloir Coolidge, dans le massif des Ecrins, non loin d’autres cordées qui gravissaient tranquillement la pente en zigzagant pour rendre la progression plus facile et enfoncer tout un côté des crampons.</p>
        <p id="3">Soudain, sans aucune raison, mon père lui avait ordonné de courir. Gaspard, qui commençait déjà à s’interroger sur le bien fondé des ordres qu’on lui donnait, avait demandé pourquoi au lieu d’obéir. Mon père avait hurlé en le halant derrière lui avec la corde.</p>
        <p id="4">Ils avaient dévalé le névé. Un beau névé blanc, coulant entre deux parois rocheuses, sans aucune trace de danger. Les autres cordées, alarmées, les avaient suivis. Quand ils avaient atteint l’autre côté, les premiers éclaireurs d’une terrible chute de pierres avaient attaqué.</p>
        <p id="5">Petits blocs bondissants, suffisants pour éclater une tête, gros blocs, parfaits pour emmener une cordée avec eux, avaient bombardé le névé où ils se trouvaient quelques instants auparavant. </p>
        <p id="6">Gaspard avait observé ce déferlement terrible, fou de terreur. Son père avait donc des pouvoirs magiques pour savoir que la mort allait frapper ? Lui n’avait rien entendu, rien senti !</p>
        <p id="7">Certains blocs, pleins d’une énergie presque animale, se heurtaient et remontaient le courant, comme s’ils regrettaient de n’avoir emporté aucune vie avec eux.</p>
        <p id="8">Gaspard, les yeux écarquillés, avait vu l’un d’entre eux s’approcher de lui, défiant les lois de la gravitation. Il s’était terré contre la paroi, agrippé aux rochers, dans l’attente du choc, mais la vague s’était arrêtée avant lui puis avait reflué.</p>
    </body>
</document>