<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>La Parure</title>
        <authors>
            <author>Guy de Maupassant</author>
        </authors>
        <date>01-01-1885</date>
        <source>Contes du jour et de la nuit </source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
		<pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
		<p id="1">C`était une de ces jolies et charmantes filles, nées, comme par une erreur du destin, dans une famille d’employés. Elle n’avait pas de dot, pas d’espérances, aucun  moyen d’être connue,  comprise, aimée, épousée par un homme riche et distingué  ; et elle se laissa marier  avec un petit commis du ministère de l’Instruction  publique.</p>
		<p id="2">Elle fut simple, ne pouvant être parée,  mais malheureuse comme  une déclassée  ; car les femmes n’ont point de caste  ni de race, leur beauté, leur grâce et leur charme leur servant de naissance et de famille. Leur finesse native, leur instinct  d’élégance, leur souplesse  d’esprit  sont  leur seule hiérarchie, et font des filles du peuple les égales des plus grandes dames.</p>
		<p id="3">Elle souffrait  sans cesse, se sentant  née pour  toutes  les délicatesses et tous les luxes. Elle souffrait  de la pauvreté  de son logement, de la misère des murs, de l’usure des sièges, de la laideur des étoffes. Toutes ces choses, dont une autre femme de sa caste ne se serait même pas aperçue, la torturaient et l’indignaient</p>
		<p id="4">La vue de la petite Bretonne qui faisait son humble ménage éveillait en elle des regrets désolés et des rêves éperdus. Elle songeait aux antichambres  muettes, capitonnées  avec des tentures  orientales,  éclairées par  de hautes  torchères de bronze,  et aux  deux  grands  valets en culotte  courte  qui dorment dans  les larges  fauteuils,  assoupis  par  la chaleur  lourde  du  calorifère.</p>
		<p id="5">Elle songeait aux grands salons vêtus de soie ancienne, aux meubles fins portant des bibelots inestimables,  et aux petits salons coquets,  parfumés,  faits pour  la causerie de cinq heures  avec les amis les plus intimes,  les hommes  connus  et recherchés dont toutes les femmes envient et désirent l’attention.</p>
		<p id="6">Quand elle s’asseyait,  pour  dîner,  devant  la  table  ronde  couverte  d’une nappe  de trois jours, en face de son mari qui découvrait la soupière  en décla- rant  d’un air enchanté  :  Ah ! le bon pot-au-feu ! Je ne sais rien de meilleur que cela… , elle songeait aux dîners fins, aux argenteries  reluisantes, aux tapisseries peuplant les murailles de personnages  anciens et d’oiseaux étranges au milieu d’une forêt de féerie ; elle songeait aux plats exquis servis en des vaisselles merveilleuses, aux galanteries  chuchotées  et écoutées avec un sourire  de sphinx, tout en mangeant la chair rose d’une truite ou des ailes de gélinotte.</p>
		<p id="7">Elle n’avait pas de toilettes,  pas de bijoux,  rien. Et elle n’aimait  que cela ;elle se sentait faite pour  cela. Elle eût tant  désiré plaire, être enviée, être sédui- sante et recherchée.</p>
		<p id="8">Elle avait une amie riche, une camarade de couvent qu’elle ne voulait plus aller voir, tant  elle souffrait  en revenant.  Et elle pleurait  pendant des jours en- tiers, de chagrin, de regret, de désespoir  et de détresse</p>
		<p id="9">Or, un soir, son mari  rentra, l’air glorieux,  et tenant  à la main  une large enveloppe.Tiens, dit-il, voici quelque chose pour toi.</p>
		<p id="10">Elle déchira vivement le papier et en tira une carte imprimée qui portait ces mots : Le ministre  de  l’Instruction   publique   et  Mme  Georges  Ramponneau prient M. et Mme Loisel de leur faire l’honneur  de venir passer la soirée à l’hôtel du ministère, le lundi 18 janvier.</p>s
		<p id="11">Au lieu d’être ravie, comme l’espérait son mari, elle jeta avec dépit l’invitation  sur la table, murmurant : Que veux-tu que je fasse de cela</p> 
		<p id="12">Mais,  ma  chérie,  je pensais  que  tu  serais  contente. Tu  ne sors  jamais,et c’est une occasion,  cela, une belle ! J’ai eu une peine infinie à l’obtenir. Tout  le monde  en veut ; c’est très recherché et on n’en donne pas beaucoup aux employés. Tu verras là tout le monde officiel.</p>
		<p id="13">Elle le regardait d’un œil irrité,  et elle déclara avec impatience : Que  veux-tu  que je me mette  sur le dos pour aller là ?</p>
		<p id="14">Il n’y avait pas songé ; il balbutia :Mais  la  robe  avec  laquelle  tu  vas  au théâtre.  Elle me semble très bien, à moi… </p>
		<p id="15">Il se tut,  stupéfait,  éperdu,  en voyant  que sa femme  pleurait. Deux  grosses  larmes  descendaient  lentement  des coins des yeux vers les coins de la bouche ; </p>
		<p id="16">il bégaya :Qu’as-tu  ? Qu’as-tu  ? </p>
		<p id="17">Mais, par un effort violent, elle avait dompté sa peine et elle répondit d’une voix calme en essuyant ses joues humides </p>
		<p id="18"> Rien. Seulement  je n’ai pas de toilette  et par conséquent je ne peux aller à cette fête. Donne  ta  carte  à  quelque   collègue  dont la femme sera mieux nippée que moi</p>
		<p id="19">Il était désolé. Il reprit : Voyons,  Mathilde. Combien  cela coûte- rait-il, une toilette convenable, qui pourrait te servir  encore  en  d’autres  occasions,  quelque chose de très simple ?</p>
		<p id="20">Elle  réfléchit   quelques   secondes,   établissant ses comptes  et songeant  aussi à la somme qu’elle pouvait  demander sans s’attirer un refus immédiat et une exclamation effarée du commis économe. Enfin, elle répondit en hésitant </p>
		<p id="21">Je ne sais pas  au  juste,  mais  il me semble qu’avec quatre cents francs je pourrais y arriver. </p>
		<p id="22">Il avait un peu pâli, car il réservait juste cette somme pour acheter un fusil et s’offrir des par- ties de chasse, l’été suivant,  dans la plaine de  Nanterre, avec quelques  amis  qui  allaient tirer des alouettes, par là, le dimanche.</p>
		<p id="22">Il dit cependant : Soit. Je te donne quatre  cents francs. Mais tâche d’avoir une belle robe. </p>
		<p id="23">Il emprunta, demandant mille francs à l’un, cinq cents à l’autre, prit  cinq louis   par-ci, trois louis par-là. Il fit des billets, prit des engagements  ruineux, eut affaire aux usuriers, à toutes  les races de prêteurs.  </p>
		<p id="24">Il compromit toute  la fin de son existence, risqua sa signature sans savoir même s’il pourrait y faire honneur, et, épouvanté par  les angoisses de l’avenir, par  la noire  misère qui allait s’abattre  sur lui, par la perspective  de toutes  les privations physiques  et de toutes  les tortures morales,  il alla chercher  la rivière nouvelle, en déposant sur le comptoir du marchand trente-six  mille francs.</p>
		<p id="25">Quand Mme Loisel reporta la parure  à Mme Forestier, celle-ci lui dit, d’un air froissé14  </p>
		<p id="26">Elle n’ouvrit pas l’écrin, ce que redoutait son amie. Si elle s’était aperçue de la substitution15, qu’aurait-elle pensé ? qu’aurait-elle dit ? Ne l’aurait-elle  pas prise pour une voleuse ?</p>
	</body>
</document>