<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Facettes</title>
        <subtitle>Le chat qui allait son chemin tout seul</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Ceci survint à une époque où les Animaux Apprivoisés étaient sauvages. Le Chien était sauvage, le Cheval était sauvage, la Vache était sauvage, le Mouton était sauvage, le Cochon était sauvage, sauvages autant qu’il est possible d’être sauvage, et ils allaient sauvages et solitaires par les Bois Humides et Sauvages.</p>
        <p id="2">Mais le plus sauvage de tous les animaux sauvages, c’était le Chat. Il allait son chemin tout seul, et pour lui tous les endroits se valaient.</p>
        <p id="3">Lorsque l’Homme Sauvage et la Femme s’abritèrent dans la Caverne et fi rent du feu, les Animaux Sauvages allèrent voir ce qui se passait.</p>
        <p id="4">Le Chien, le Cheval, la Vache échangèrent leur liberté contre une nourriture assurée. Quant au Chat…</p>
        <p id="5">Le Chat attendit de voir si une autre Chose Sauvage irait à la Caverne, mais personne ne bougea dans les Bois Humides et Sauvages et il vit la lumière du feu dans la Caverne et il sentit l’odeur du bon lait blanc bien chaud.</p>
        <p id="6">Chat dit : Ô mon Ennemie et Femme de mon Ennemi, où Vache Sauvage est-elle partie ?</p>
        <p id="7">La Femme rit et dit : Chose Sauvage des Bois Sauvages, retourne dans les Bois car nous n’avons plus besoin d’amis ni de serviteurs dans notre Caverne. </p>
        <p id="8">Je ne suis pas un ami et je ne suis pas un serviteur. Je suis le Chat qui va son chemin tout seul et je désire entrer dans ta Caverne.</p>
        <p id="9">Tu es le Chat qui va son chemin tout seul et pour toi tous les endroits se valent. Tu n’es ni un ami ni un serviteur. Tu l’as dit toi-même. Va-t’en, va seul ton chemin dans tous les lieux qui se valent.</p>
        <p id="10">Ne pourrai-je donc jamais entrer dans la Caverne ? Ne pourrai-je jamais m’asseoir près du feu si chaud ? Ne pourrai-je jamais boire le bon lait blanc bien chaud ? Tu es très maligne et très belle. Tu ne devrais pas être si cruelle, même envers un Chat.</p>
        <p id="11">Je savais que j’étais maligne, mais j’ignorais que j’étais belle. Je vais donc conclure un marché avec toi. Si jamais je prononce un seul mot à ta louange, tu pourras entrer dans la Caverne.</p>
        <p id="12">Que le Rideau à l’entrée de la Caverne et le Feu au fond de la Caverne et les pots à lait posés près du feu se souviennent de ce qu’a dit mon Ennemie et la Femme de mon Ennemi.</p>
        <p id="13">Chat partit loin, très loin se cacher dans les Bois Humides et Sauvages, solitaire et sauvage, pendant longtemps, jusqu’à ce que la Femme l’ait oublié.</p>
        <p id="14">Seule la petite Chauve-Souris suspendue la tête en bas à l’intérieur de la Caverne, seule Chauve-Souris savait où se cachait Chat ; et Chauve-Souris chaque soir volait annoncer les nouvelles à Chat.</p>
        <p id="15">Chat revint à la Caverne. Il amusa le Bébé, l’endormit en ronronnant et… mangea les souris. La Femme lui fit des louanges. Il obtint alors tout ce qu’il désirait  pour toujours et à jamais.</p>
        <p id="16">Le Chat respecte lui aussi sa part du marché. Il tuera les souris et il sera gentil avec le Bébé tant qu’il sera dans la maison, pourvu qu’il ne lui tire pas la queue trop fort.</p>
        <p id="17">Mais lorsqu’il a fait tout ça et entre-temps, quand la lune se lève et que la nuit vient, il est encore le Chat qui va son chemin tout seul et pour lui tous les endroits se valent.</p>
        <p id="18">Alors il part dans les Bois Humides et Sauvages ou dans les Arbres Humides et Sauvages ou bien sur les Toits Humides et Sauvages, en agitant sa queue sauvage et en s’en allant solitaire et sauvage.</p>
    </body>
</document>