<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Facettes</title>
        <subtitle>Le cow-boy menteur</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Sherlock Heml’Os, détective de renommée mondiale, vit à Nicheville (États-Unis). Avec l’aide de son fi dèle Ouahtson, il résout tous les mystères, élucide les affaires les plus ténébreuses et confond les coupables.</p>
        <p id="2">Aucun indice n’échappe à son oeil de lynx. Aucun problème n’est trop complexe pour son cerveau surdoué.</p>
        <p id="3">Sherlock Heml’Os et Ouahtson vont passer la journée au ranch de Nicheville pour monter à cheval. Ouahtson s’est un peu fait tirer l’oreille, car il a peur des chevaux.</p>
        <p id="4">Mais maintenant qu’il est sur place, il fait contre mauvaise fortune bon coeur et arbore un air fanfaron.</p>
        <p id="5">Tommy Terrier, le propriétaire du ranch, est un vieil ami. Il va se promener avec eux. Les trois amis se lancent au petit trot dans la campagne.</p>
        <p id="6">Mais bientôt, Tommy s’exclame en regardant sa montre</p>
        <p id="7">Il va falloir que je rentre. Je dois participer à un rodéo ce soir, et on m’a envoyé un chapeau de cow-boy tout neuf !</p>
        <p id="8">Seulement, je n’ai même pas encore ouvert le paquet, et je ne sais pas de quelle couleur il est. Il faut que j’aille l’essayer pour voir s’il va bien avec mon costume.</p>
        <p id="9">Sherlock Heml’Os et Ouahtson décident de rentrer avec lui au ranch, et tous trois prennent le chemin du retour.</p>
        <p id="10">À leur arrivée au ranch, Sam Setter, le sous-directeur, les accueille avec un air catastrophé.</p>
        <p id="11">Patron, patron, quelqu’un s’est introduit dans le bureau et vous a volé votre paquet !</p>
        <p id="12">Quel est le cow-boy sans foi ni loi qui a pu faire une chose pareille ?</p>
        <p id="13">D’après Sam, il ne peut s’agir que de l’un des trois cow-boys qui gardaient le ranch cet après-midi. Personne d’autre qu’eux n’est entré dans le bureau. Mais il a attendu le retour de son patron pour les interroger.</p>
        <p id="14">Allons-y tous ensemble, propose Sherlock Heml’Os. Ils trouvent les trois cow-boys assis sur une barrière près des écuries. Sherlock entreprend de les interroger.</p>
        <p id="15">Il s’adresse au troisième cow-boy, un certain Charly Cocker.</p>
        <p id="16">Sherlock hoche la tête, et se retourne vers Tommy et Sam.</p>
    </body>
</document>