<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Facettes</title>
        <subtitle>Le privé en a plein les pattes</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Écoeuré, le soleil se mit à descendre vers l’horizon. Je partageais son sentiment. La journée avait été longue, et le pire, c’est qu’elle était loin d’être terminée.</p>
        <p id="2">J’avais l’impression d’avoir fait dix fois le tour du Jardin. Normal : c’est ce que j’avais fait. Mes pattes me faisaient un mal de chien – toutes les six – et je commençais à en avoir ma claque de cette affaire.</p>
        <p id="3">Je ne désirais rien d’autre que de ramper sous le premier rocher venu. Mais un insecte doit faire son devoir d’insecte. C’est pour ça qu’on me payait.</p>
        <p id="4">Je m’appelle Muldoon, Bug Muldoon. Je suis un limier – un détective privé, si vous voulez mon titre offi ciel –, le meilleur limier de tout le Jardin, et en plus, le moins cher.</p>
        <p id="5">À vrai dire, je suis le seul privé du Jardin. Du moins le seul qui soit encore en vie.</p>
        <p id="6">Je travaillais alors sur une affaire de disparition d’insecte. Rien de bien passionnant, mais dans mon métier, on ne peut pas faire le diffi cile. Il faut bien gagner sa croûte.</p>
        <p id="7">Et puis, il faut que je vous raconte comment je m’étais embarqué dans cette galère.</p>
        <p id="8">Ce matin-là, j’étais tranquillement installé dans mon bureau. […] Je venais de résoudre une affaire en dehors de la ville. Maintenant, j’étais de retour et cherchais du boulot.</p>
        <p id="9">Il faut bien nourrir son scarabée, non ? Comme il ne se passait toujours rien, j’en vins à me demander si je ne devais pas me lancer dans un petit nettoyage de printemps.</p>
        <p id="10">J’y réfl échissais encore une heure plus tard, lorsque s’annoncèrent des clients potentiels : trois perce-oreilles qui rampaient dans le parterre de fleurs.</p>
        <p id="11">Ce qui éveilla ma curiosité, car les perce-oreilles s’aventurent rarement de ce côté-ci du Jardin. Le plus grand des trois s’adressa à moi.</p>
        <p id="12">Il se présenta sous le nom de Larry. Chouette nom, pensai-je.</p>
        <p id="13">C’est lui qui me servit d’interlocuteur. Les deux autres se contentèrent d’acquiescer en guise d’encouragement.</p>
        <p id="14">C’est notre frère Eddie, dit-il. Il a disparu…  J’avais l’impression d’avoir entendu leur histoire des millions de fois. Dans le Jardin, un insecte qui disparaît ne fait pas forcément la une des journaux.</p>
        <p id="15">Ce qui, somme toute, était un bon début. Larry agita ses antennes tout en parlant. C’était un grand nerveux.</p>
        <p id="16">L’un des deux autres en profita pour jeter son grain de sel.</p>
        <p id="17">Il a dit qu’il partait pour la Prairie, balbutia-t-il. Si Eddie était parti pour la Prairie, rien ne garantissait qu’il y soit arrivé. Ce n’était pas une raison pour refuser des clients. </p>
        <p id="18">Je leur dis que j’allais rechercher Eddie, ou du moins des informations sur l’endroit où il pouvait se trouver. Je leur donnai mon tarif journalier – plus les frais – et ils n’eurent pas l’air épouvantés. Avant qu’ils s’en aillent, Larry se tourna vers moi.</p>
        <p id="19">Au fait, monsieur… Bug, dit-il d’une voix si basse que les autres ne purent l’entendre. Eddie traîne avec des gens pas très recommandables. Il a beaucoup d’amis chez les guêpes. Mais au fond, c’est un brave type…</p>
        <p id="20">Eddy a été dévoré par une araignée terrible. Mais ce sont les guêpes qui manipulent tous les insectes du Jardin pour prendre le pouvoir. Bug déjouera leurs plans.</p>
        
    </body>
</document>