<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Magellan</title>
        <subtitle>Le rôle de l’Église au Moyen Âge</subtitle>
        <authors>
            <author>Dominique Guimbretière</author>
            <author>Françoise Martinetti</author>
            <author>Laurence Rolinet</author>
            <authou>Sophie Le Callennec</authou>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Au Moyen Âge, la religion tenait une place essen tielle dans la vie de la population. Chaque ville, chaque village avait son église, dont la cloche rappelait l’heure des prières.</p>
        <p id="2">L’année était ponctuée par les fêtes religieuses (Noël, Pâques…).</p>
        <p id="3">Les grandes étapes de la vie étaient marquées par des cérémonies religieuses : le baptême (à la naissance), le mariage, l’adoubement des chevaliers, le serment de fidélité des vassaux, le sacre des rois…</p>
        <p id="4">L’Église occupait une place essentielle dans la société. Elle tenait la plupart des écoles, des hôpitaux dans lesquels les malades étaient soignés, des hospices dans lesquels les pauvres, les mendiants et les voyageurs étaient accueillis.</p>
        <p id="5">Elle imposait ses règles à tous, dans tous les domaines de la vie. Elle affirmait que ceux qui désobéissaient iraient en enfer. Elle influençait même le roi dans les décisions qu’il prenait.</p>
        <p id="6">Une partie du clergé menait une vie simple : les prêtres qui avaient reçu la charge d’une église dans un village ; les moines et les religieuses, qui vivaient dans le monastère et consacraient leur vie à la prière ou au service des pauvres.</p>
        <p id="7">En revanche, beaucoup d’évêques et d’abbés menaient une vie luxueuse, comparable à celle des grands seigneurs, grâce à leurs grands domaines, exploités par les paysans, et grâce aux impôts payés à l’Église.</p>
    </body>
</document>