<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Les animaux qui hibernent</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">En octobre, l’ours brun commence à préparer son lit dans la même grotte que l’année précédente. Il se fabrique un matelas de mousses et d’herbes sèches et dès que le froid est vif, s’allonge pour ne plus sortir durant 100 jours environ. L’ours brun déteste qu’on le dérange pendant son repos</p>
        <p id="2">La grenouille a un secret pour passer l’hiver tranquille : elle s’enfonce dans la vase pour s’isoler du froid et se protéger de ses prédateurs. Au printemps, c’est le réveil. Et hop ! les grenouilles jouent à s’attraper dans les étangs et chantent sans relâche.</p>
        <p id="3">Eh oui ! Les poissons peuvent hiberner aussi, à leur manière ! Durant l’hiver, la carpe descend tout au fond du lac et reste bien immobile, cachée.</p>
        <p id="4">Elle ne peut pas dormir, mais cela ne l’empêche pas de se reposer. Au retour du printemps, la vie reprend vraiment.</p>
        <p id="5">A la belle saison, la marmotte est très joueuse ; elle s’amuse avec ses frères et soeurs, dégringole les pentes de la montagne en criant comme un chaton, se repose sur un rocher en prenant un bain de soleil…</p>
        <p id="6">Durant le printemps et l’été, elle fait des provisions de graisse en mangeant énormément. À force de grignoter des herbes et des baies, elle devient ronde comme une boule ! C’est en novembre qu’elle commence son hibernation.</p>
        <p id="7">Toute la famille se regroupe dans le terrier, bien refermé avec de l’herbe, situé à 3 m sous terre. Puis, serrées les unes contre les autres, parfois même couchées les unes sur les autres, les marmottes s’endorment pour quelques mois !</p>
        <p id="8">La tortue grecque est une tortue terrestre. En mars, elle sort de sa cachette qui l’a abritée tout l’hiver pendant son sommeil. Puis tout doucement, elle va se réchauffer aux premiers rayons de soleil.</p>
    </body>
</document>