<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>L’enfant des cèdres</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Une petite fi lle raconte sa rencontre avec Nabil, jeune berger de six ou sept ans, qui récolte les cônes des cèdres et sème les graines pour reboiser la montagne du Liban.</p>
        <p id="2">Le bruit de la guerre résonnait jusque dans la vallée. On entendait le Liban souffrir sans vraiment savoir l’ampleur du désastre. Dans ces montagnes du nord, on était à l’abri, mais la peur restait là, derrière chaque buisson, chaque rocher.</p>
        <p id="3">Sans trop réfléchir, je quittais tous les matins la maison pour suivre Nabil. Ensemble, on a préparé les cônes en les trempant dans l’eau, on les a décortiqués pour en retirer les graines.</p>
        <p id="4">Novembre approchait à grands pas et il fallait être prêts pour semer dès la première neige.</p>
        <p id="5">Les premiers flocons arrivèrent un matin, sans bruit, d’un pas feutré. Je chaussai des bottes, mis un bonnet, une grosse doudoune et partis en courant à la recherche de Nabil.</p>
        <p id="6">Semeur tranquille, il était au rendez-vous de la terre. D’un geste gracile, il lançait les graines qui virevoltaient puis s’enfonçaient dans la neige.</p>
        <p id="7">Il me tendit gravement un sac rempli de graines et je me mis à la tâche, oubliant le froid et la fureur des hommes. Je ne ressentais plus rien que cet immense plaisir, aider les cèdres à envahir la montagne. Redonner à ces espaces arides le goût des graines qui deviennent des arbrisseaux.</p>
        <p id="8">On travailla toute la journée sans même s’arrêter pour manger. Il fallait faire vite, gagner sur le désert, enrichir cette terre que les hommes ont déboisée depuis si longtemps pour construire des bateaux et des cathédrales.</p>
        <p id="9">Et le lendemain on recommença, et encore le troisième jour, et toute la semaine durant. On avait beaucoup de graines et il fallait les disperser partout.</p>
        <p id="10">Lentement la neige envahit tout. Alors chacun resta calfeutré chez soi, à faire des feux de cheminée et à griller des patates et des marrons.</p>
    </body>
</document>