<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>L’hirondelle qui fit le printemps</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Riki Martin s’approcha de M. Saule.</p>
        <p id="2">Il n’était pas très rassuré, mais il avançait quand même, tout prêt à sauter en arrière si M. Saule avait bougé.</p>
        <p id="3">Enfin, il fut si près de lui qu’il pouvait compter les reprises sur sa vieille veste couleur d’écorce ; si près qu’il pouvait le toucher ; qu’il osait même le toucher, d’abord doucement, du bout du doigt, puis de plus en plus hardiment : car M. Saule ne bougeait toujours pas.</p>
        <p id="4">Riki Martin était enchanté. Depuis le temps qu’il jouait des tours à ce vieux pêcheur renfrogné (comme faire des ricochets sur sa ligne, jeter des fils de fer ou des vieux souliers dans l’eau à la place où il pêchait) il s’était bien gardé de passer à sa portée : rapport à ses oreilles, je pense, ou à son petit derrière.</p>
        <p id="5">Et voici que ce M. Saule, rébarbatif et ronchonnant, n’était même pas capable de remuer quand on lui tapait sur l’épaule, des petites tapes, des tapes bien tapées, des tapes tapées à toute volée. Mais comme il était dur et rugueux !</p>
        <p id="6">Comme il était bizarre à examiner de près ! Tout en rides et en sillons, avec une grosse tête penchée, noueuse, rentrée dans les épaules. Comme ses cheveux, sa barbe avaient poussé ! Tout en longues mèches d’argent retombantes que le vent soulevait et balançait.</p>
        <p id="7">Il n’était pas allé bien loin, juste à la distance qu’il fallait pour surveiller ce qui allait se passer. Il n’avait pas perdu des yeux l’audacieux Riki Martin, sa veste bleue, son gilet rouge, son bonnet rayé noir et bleu. Et, quand il l’avait vu taper ainsi à tour de bras sur le dos de M. Saule.</p>
    </body>
</document>