<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Perdue sur Mayabora</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Ce jour-là, on était au bout du monde, tellement loin de mes copains et de mes copines que j’avais envie de pleurer.</p>
        <p id="2">J’étais assise tout à fait à l’avant… Papa et maman dormaient à l’intérieur. C’est le pilote automatique qui conduisait. Je serrais Arthur le tigre contre moi…</p>
        <p id="3">Soudain, il a fait noir. Le ciel s’est rempli de vilains nuages si bas qu’on pouvait presque les toucher.</p>
        <p id="4">La mer s’est mise à vouloir rejoindre le ciel, en faisant monter vers lui des vagues hautes comme des maisons.</p>
        <p id="5">Papa et maman sont sortis sur le pont et j’ai compris à leurs visages que cet orage n’était pas un orage comme les autres.</p>
        <p id="6">J’ai mis Arthur dans mon tee-shirt… et j’ai couru vers l’arrière. À cet instant, le vent a tourné. Le bateau s’est penché comme s’il allait chavirer.</p>
        <p id="7">C’est alors que j’ai vu la vague. Elle venait sur nous par le côté à toute vitesse, et elle faisait le bruit d’un avion à réaction qui décolle.</p>
        <p id="8">Ça n’était pas une simple vague, c’était une montagne qui nous cachait le ciel, et qui allait s’écrouler sur nos têtes.</p>
        <p id="9">Alors il y a eu un choc terrible comme une fin du monde pour nous tout seuls. La vague a éclaté sur le pont.</p>
        <p id="10">Elle nous a recouverts, aplatis, chahutés, comme du linge dans une machine à laver. Et puis elle en a eu assez de nous embêter et elle a continué son chemin. Le bateau s’est redressé courageusement.</p>
    </body>
</document>