<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Ulysse et le cyclope</title>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>4</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Ulysse, le roi « aux mille tours », a quitté son île, Ithaque, en Grèce, pour faire la guerre contre Troie. Il est parti depuis dix années... Ce récit est un mythe. Il a été raconté dans l’Odyssée par Homère.</p>
        <p id="2">Enfin, la guerre de Troie cessa. Ulysse et ses compagnons embarquèrent pour le long voyage de retour vers Ithaque. Un jour, à court de vivres, ils accostèrent sur une île qui paraissait déserte. Ils y découvrirent une caverne emplie de lait et de fromages.</p>
        <p id="3">Les navigateurs affamés se servirent. La nuit tombait. C’est alors qu’un berger, suivi de ses moutons, entra dans la caverne. C’était le cyclope Polyphème, le géant à un seul œil. Il ferma l’entrée de la grotte avec une énorme pierre, puis se retourna. « Que faites-vous chez moi ? » cria-t-il aux intrus.</p>
        <p id="4">Sans attendre leur réponse, il saisit deux hommes et les avala tout entiers. Les autres, horrifiés, cherchèrent à fuir, mais la grosse pierre bloquait l’issue.</p>
        <p id="5">Durant la nuit, Ulysse, profitant du sommeil de Polyphème, planta un pieu rougi au feu dans l’œil du cyclope. Le monstre hurla de douleur, puis bondit pour attraper son agresseur. Mais il était aveugle et il ne put saisir personne.</p>
        <p id="6">Pour ouvrir la caverne, il fit alors rouler la pierre et se planta devant l’entrée, les bras étendus. Il voulait ainsi laisser sortir ses moutons pour attraper les fugitifs plus facilement. Mais c’était sans compter sur la ruse d’Ulysse. Lui et ses compagnons quittèrent la grotte, attachés sous le ventre des moutons.</p>
        <p id="7">À peine sortis, les Grecs se détachèrent de leurs montures et s’élancèrent vers leur vaisseau. Ils étaient sauvés. Impuissant, le cyclope proférait des menaces qui faisaient trembler l’île.</p>
        <p id="8">Ulysse et ses compagnons n’étaient pourtant pas tirés d’affaire. Ils affrontèrent la colère du dieu de la mer Poséidon, car Polyphème était son fils. Pour se venger, le dieu fit errer le héros pendant dix ans avant de le laisser rentrer à Ithaque.</p>
    </body>
</document>