<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Dico Dingo</title>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Dans la famille Robert, tout est en ordre : une place pour chaque chose et chaque chose à sa place. Jusqu’au jour où Robert Robert, le fils, fait tomber le dictionnaire. Les mots s’échappent...</p>
        <p id="2">– Chérie, si tu servais l’alpaga à nos invités avec quelques ampoules farcies et des tranches de mobylette ?</p>
        <p id="3">Mme Robert écarquille les yeux.</p>
        <p id="4">– Pardon ?</p>
        <p id="5">– Je te demande si tu veux nous servir l’alpaga avec des ampoules farcies et des tranches de mobylette, qu’y a-t-il d’étonnant à ça ?</p>
        <p id="6">– Tu peux répéter ?</p>
        <p id="7">M. Robert commence à devenir tout rouge.</p>
        <p id="8">– Mais enfin, Arlette, sers-nous l’alpaga, des ampoules et de la mobylette !</p>
        <p id="9">– Et pourquoi pas du cerf-volant avec une bonne couche de serpentin ?</p>
        <p id="10">– Parce que ça me fait mal au foie, tu le sais très bien.</p>
        <p id="11">Le petit Robert regarde ses parents tour à tour. « Aïe, aïe, aïe ! Je n’ai sans doute pas remis tous les mots au bon endroit ! » Mais il est trop tard. Entre son père et sa mère, le ton monte.</p>
        <p id="12">– Mal au foie, toi !... Tu es capable d’avaler un paillasson entier arrosé de quatre ou cinq lessives !</p>
        <p id="13">– Mais qui te parle de paillasson ? Sers-nous donc l’alpaga au lieu de badigeonner n’importe quoi ! Il y a de quoi devenir corne de brume !</p>
        <p id="14">– Corne de brume toi-même ! Espèce de... de...</p>
        <p id="15">Madame Robert cherche le mot mais celui-ci a dû rester coincé entre les lames du parquet de la chambre de Robert.</p>
        <p id="16">– De... de napperon ! C’est ça, tu n’es qu’un napperon !</p>
        <p id="17">Le petit Robert se fait encore plus petit, pas plus gros qu’une punaise enfoncée sur son siège. M. et Mme Azertyuiop se lancent des coups d’œil embarrassés.</p>
        <p id="18">M. Robert se lève de table, prêt à éclater.</p>
        <p id="19">– Tu n’as pas honte de me traiter de napperon devant nos invités ! Tu ferais mieux d’appeler le plombier, tu as sûrement un rapporteur sous le couvercle !</p>
        <p id="20">– Comment oses-tu ! C’est ça, appelons le plombier, on verra qui est le plus galipette de nous deux.</p>
        <p id="21">Mme Azertyuiop tente d’intervenir en toussant dans son poing.</p>
        <p id="22">– Je vous en prie, alpaga, paillasson, aucune importance. Mon mari et moi sommes au régime. Un doigt de sparadrap et deux ou trois épuisettes nous font un repas. N’est-ce pas Jules ?</p>
    </body>
</document>