<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Harald le Courtois</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Harald, petit garçon chassé par sa mère, s’est embarqué sur le navire extrêmement bizarre du capitaine Drago.</p>
        <p id="2">C’était le jeudi avant la Toussaint. Le ciel, gris et brumeux, se distinguait à peine de la mer. Harald était assis sur son cordage, les yeux dans le vague. Il distingua une tache blanche à l’horizon.</p>
        <p id="3">Ce doit être un voilier, se dit-il, et il regarda ailleurs pendant un moment. Peu après la tache avait grandi, elle était déjà beaucoup trop grande pour un voilier et avait plutôt la forme d’un grand rectangle debout.</p>
        <p id="4">Vous voyez le truc blanc, là-bas ? demanda-t-il aux souris qui somnolaient derrière lui, sur la caisse.</p>
        <p id="5">Quel truc ? fit Sidonie-Caramel, comme si elle ne voyait pas du tout de quoi il voulait parler.</p>
        <p id="6">Il veut sûrement parler d’un machintrucchouette ou d’un bidule quelconque, expliqua Sidonie-Isabelle.</p>
        <p id="7">Mais vous ne regardez même pas ! s’obstina Harald. On se dirige droit dessus, et ça grandit de plus en plus.</p>
        <p id="8">Ah oui, tu veux parler de ça, dit Sidonie-Grisaline, et elle jugea superflu de s’intéresser davantage au sujet.</p>
        <p id="9">Ce doit être un enfant très bête, soupira Sidonie-Caramel, il ne connaît pas le Grand Rideau.</p>
        <p id="10">Malgré son désir d’en savoir davantage sur le Grand Rideau, Harald se tut.</p>
        <p id="11">Le Grand Rideau est, comme son nom l’indique, le Grand Rideau, expliqua Sidonie-Isabelle.</p>
        <p id="12">Ah, ça ne servait vraiment à rien de fréquenter ces souris : soit elles refusaient de vous renseigner, soit elles papotaient à qui mieux mieux, ce qui ne faisait qu’accroître la confusion.</p>
        <p id="13">Entre-temps, leur embarcation s’était rapprochée du Grand Rideau, qu’ils voyaient à présent surgir de la mer entre deux montants de porte.</p>
        <p id="14">C’étaient deux énormes lés de tissu qui flottaient, se gonflaient puis retombaient selon les caprices du vent.</p>
        <p id="15">Tout excité, Harald ne tint plus en place, il courut à la cabine et bombarda Drago de questions à propos du grand machin blanc sur lequel ils se dirigeaient tout droit.</p>
        <p id="16">C’est un rideau, en effet, lui répondit Drago. La plupart du temps il est caché par le brouillard et les bateaux passent à côté sans le voir.</p>
    </body>
</document>