<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>La Couleuvrine</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Vers 1422, pendant la guerre de Cent Ans, les Anglais font le siège du château. Jérôme Faber est attaché au service du comte de Cléricourt.</p>
        <p id="2">Il se leva, fit quelques pas dans la pièce, et s’approcha de la fenêtre. Il occupait tout l’avant-dernier étage de la tour d’angle du château.</p>
        <p id="3">Il avait choisi ce logis éloigné des appartements seigneuriaux pour jouir de sa tranquillité et avoir assez de place pour ses livres et ses manuscrits.</p>
        <p id="4">Le château de Cléricourt se dressait au bord de la Loire dont on voyait scintiller les eaux à travers les arbres.</p>
        <p id="5">De rares fermes soulevaient leur dos brun au milieu des pâtures, et plus loin vers le sud, le clocher du bourg de Boisrenard pointait vers le ciel pâle.</p>
        <p id="6">Faber promena son regard sur cette campagne prospère et paisible, assoupie en cette fin d’été.</p>
        <p id="7">Il avait répandu une poignée de grains de froment sur le bord de la fenêtre pour le plaisir de voir les oiseaux se les disputer.</p>
        <p id="8">Un couple de colombes blanches minaudaient et se rengorgeaient justement après avoir picoré çà et là sans ardeur.</p>
        <p id="9">Faber les observait en souriant quand il entendit un léger sifflement, puis un choc étouffé par le plumage, et l’un des deux oiseaux frappé en pleine poitrine par une pierre bascula ébouriffé dans le chéneau1 de la toiture.</p>
        <p id="10">L’autre s’enfuit épouvanté. Un rire frais éclata, et la tête d’un enfant apparut dans le créneau du rempart en contrebas.</p>
        <p id="11">C’était Lucio, le jeune fils de Faber, et il agitait triomphalement une fronde rudimentaire formée d’un lambeau de cuir attaché à une double cordelette.</p>
        <p id="12">Il avait de quoi triompher certes après avoir atteint l’oiseau de si loin avec un pareil engin.</p>
        <p id="13">Mais il aurait pu tout aussi bien frapper son père à la tête. Faber eut un mouvement d’irritation mais le réprima aussitôt.</p>
        <p id="14">Une fois de plus l’enfant lui inspirait un mélange d’effroi et d’admiration, agissant d’une façon inconsidérée, mais toujours avec un certain bonheur.</p>
        <p id="15">Ce Lucio, il l’avait ramené avec lui au terme d’un long voyage d’étude dans les plus grandes universités d’Europe qui s’était achevé à Venise.</p>
        <p id="16">Lucio était tout le portrait de sa mère, joueur et enjoué, rieur, gourmand, doué pour le bonheur – dût-il ne durer qu’une saison.</p>
    </body>
</document>