<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>La rivière à l’envers</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">La falaise s’arrêtait sur une plage de sable jaune pâle.</p>
        <p id="2">Et derrière cette plage, à perte de vue, une forêt de grands arbres verts. Tomek y descendit en courant malgré ses jambes flageolantes.</p>
        <p id="3">Une fois en bas, il se rendit compte que ces arbres étaient chargés de fruits qu’il ne connaissait pas.</p>
        <p id="4">Il cueillit en premier une sorte d’abricot géant aussi lourd qu’un melon. Lorsqu’il l’ouvrit en deux, il s’en échappa en abondance un liquide qui ressemblait à du lait.</p>
        <p id="5">Il but d’abord avec prudence, puis sans retenue. Cela rappelait un peu le sirop d’orgeat. Puis il arracha du bout de l’ongle un peu de la chair tendre du fruit. Elle était exquise.</p>
        <p id="6">Ensuite, il se régala de petits haricots au goût de réglisse, et d’étranges galettes molles aussi goûteuses que du pain d’épice.</p>
        <p id="7">Mais sa plus belle découverte, ce furent des boules noirâtres à la coquille très résistante pleines d’une purée tiède et onctueuse au bon goût de pomme de terre bouillie.</p>
        <p id="8">Tomek, assis sur une pierre, s’en remplit l’estomac, buvant parfois dans son abricot géant.</p>
        <p id="9">Il allait se relever pour reprendre sa route lorsqu’une fourmi grimpa sur sa main. Au lieu de la chasser, Tomek l’observa de plus près.</p>
        <p id="10">Elle ressemblait à toutes les fourmis du monde, avec une différence toutefois : elle allait à reculons…</p>
        <p id="11">C’était peu de chose, bien sûr, mais Tomek en fut troublé et les paroles du vieil Icham lui revinrent : Il y urait là des variétés d’animaux tout à fait inconnues ailleurs,avait-il dit.</p>
        <p id="12">Tomek souffla sur le petit insecte et se remit en route. Icham n’avait pas menti et ce que Tomek découvrit pendant les heures suivantes dépassait l’imagination.</p>
        <p id="13">Une rumeur lointaine, à peine perceptible, attira son attention. C’était pareil à de l’eau qui coule. Il accéléra sa marche, le coeur battant. Était-il enfin arrivé ?</p>
        <p id="14">Après tant et tant de peine, après tant et tant d’espoir ? La forêt s’éclaircit, il courut à travers les quelques arbres qui restaient, grimpa sur une dernière hauteur et s’y immobilisa, stupéfait.</p>
        <p id="15">Une rivière coulait, paisible, sous ses yeux. Au loin, sur la droite, on apercevait l’océan d’où elle venait, et sur la gauche, à l’horizon, les premières collines vers lesquelles elle se dirigeait en silence.</p>
    </body>
</document>