<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Le Chat qui parlait malgré lui</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">En découvrant qu’il pouvait parler, Gaspard ressentit un sentiment qu’il n’avait jamais éprouvé jusque là.</p>
        <p id="2">Ça ressemblait un peu à ce qui lui arrivait quand il réussissait à attraper un papillon qui vole très haut avec de grandes ailes, ou à capturer un lézard très rapide et très malin.</p>
        <p id="3">Là-dessus Gaspard décida de réfléchir un peu.</p>
        <p id="4">Il prit naturellement la position que les chats trouvent la meilleure pour réfléchir tranquillement.</p>
        <p id="5">Ils sont assis sur leurs pattes soigneusement repliées sous leur fourrure, les yeux mi-clos, les oreilles bien droites et les moustaches au guet, et ils réfléchissent jusqu’à la pointe de leurs moustaches</p>
        <p id="6">Les chats ne sont ni modestes, ni orgueilleux : ils préfèrent simplement faire tout tranquillement ce qui leur plaît.</p>
        <p id="7">Ils aiment se promener en roulant les épaules sous leur fourrure quand ils ont envie de se promener.</p>
        <p id="8">Ils aiment dormir au coin du feu quand il fait froid et dormir au frais sur le carreau de la cuisine quand il fait très chaud.</p>
        <p id="9">Ils aiment ronronner sur les genoux d’une Personne quand ça leur chante, et ils se sauvent quand une Personne indiscrète manifeste le besoin de les caresser et qu’ils n’en ont aucune envie.</p>
        <p id="10">Si les Personnes découvrent que je suis le premier chat au monde capable de parler, pensa Gaspard, elles vont s’occuper de moi beaucoup plus que je ne pourrai le supporter</p>
    </body>
</document>