<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Le Golfe de Candaâ</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">On disait du golfe de Candaâ que c’était la perle des
sept mers et que nul ne pouvait se dire marin avant d’y
avoir débarqué, bu et aimé une fois dans sa vie.</p>
        <p id="2">Le port
bourdonnait d’une activité fiévreuse et c’était merveille
de voir des navires, toutes voiles déployées, se croiser par
milliers dans les eaux bleues de sa rade.</p>
        <p id="3">Tout autour de
la ville s’étageaient des collines couvertes de vignes et de
vergers, elles-mêmes dominées par d’altières montagnes
aux crêtes et aux pics enneigés.</p>
        <p id="4">Mais tout cela ne comptait
pour rien au regard de l’arrivée majestueuse de la Grande
Armada des Épices dont le retour dans les premiers jours
d’avril était l’occasion de réjouissances d’un incomparable
éclat.</p>
        <p id="5">Longtemps on en parlait dans les villes et les villages,
jusqu’au plus reculé des petits bourgs de la montagne,
agrippé de toutes ses griffes aux quelques arpents de terre
gagnés sur la roche et la forêt.</p>
        <p id="6">C’est là qu’était née Ziyara. À quinze ans elle ne connaissait
de l’océan qu’un miroitement tremblant dans le
lointain, mais chaque jour elle rêvait de la haute mer et des
dauphins jouant sur les flots.</p>
        <p id="7">Dchemgidad, son père, était
chef du village. Il réglait les menus litiges coutumiers de ce pays de pâture et tenait en sa souveraine garde les clés
des greniers communaux, lesquels recelaient en grains et
fromages les richesses d’une centaine de foyers blottis
cinq mois par an sous la neige.</p>
        <p id="8">Les gens lui pardonnaient de n’avoir eu que des
filles, d’abord parce qu’il exerçait son pouvoir avec une
bienveillante égalité d’âme, ensuite parce qu’il était bon
et noble chanteur et que sa voix roulait du profond de
sa vaste poitrine avec la force du tonnerre grondant au
creux des vallées.</p>
        <p id="9">Il avait promis à Ziyara de l’emmener
pour les prochaines Célébrations du Retour. Il devait en
effet prendre la tête d’une petite délégation et convoyer
jusqu’à Candaâ douze boisseaux de fine fleur de farine
valant pour dix sous d’argent blanc et quatre boisseaux de
miel roux provenant de la meilleure récolte.</p>
        <p id="10">Au jour dit, Ziyara était prête. Sa mère, en pleurant,
lui passa au cou et aux poignets le collier et les bracelets
d’argent qu’elle-même tenait de sa mère.</p>
        <p id="11">À ses oreilles elle
mit deux lourds pendants dont l’éclat rehaussait la brune
chevelure de sa cadette, puis, sans un mot, elle regarda
partir la petite caravane, les mules portant fièrement leur
licol de cuir orné de pompons rouges et faisant tinter sur
la pierre leurs sabots frottés de cire d’abeille.</p>
        <p id="12">Ils franchirent quatre jours plus tard les portes de la
ville gardées par deux lions de pierre.</p>
        <p id="13">On leur indiqua le
chemin des Députations, et ils durent se frayer un passage
dans la foule des badauds dont le flot submergeait rues et ruelles. Enfin un grand bazar couvert souffla jusqu’à eux
son haleine brûlante et chargée d’épices.</p>
        <p id="14">Ils pénétrèrent sous les hautes voûtes traversées de
rayons de soleil obliques. Des centaines de jarres d’huile
et de vin dormaient alignées dans la pénombre, et l’on
distinguait, au-delà des derniers piliers, des montagnes
d’épices et de grains dorés.</p>
        <p id="15">À la vue de tant de richesses,
Ziyara comprit pourquoi Candaâ portait le titre
d’ Épouse du monde .</p>
        <p id="16">Dchemgidad fit peser les charges de miel et de farine
par un commis de l’Intendance qui lui délivra un reçu
marqué du sceau de la ville. Ziyara ne put taire sa curiosité:</p>
        <p id="17">– Croyez-vous, messire, qu’on se servira de notre farine
pour le Pain des Vieillards ?</p>
        <p id="18">Le fonctionnaire hésita un instant, se demandant si
ce n ’ était pas déchoir à l’importance de sa tâche que de
répondre à l’impertinence montagnarde de cette jeune
donzelle.</p>
        <p id="19">Mais la drôlesse avait de la grâce, et le noble
vieillard derrière elle semblait se porter garant de sa
civilité. Il fit couler entre ses doigts un peu de farine, la
porta au nez et à la bouche et ne put qu’en reconnaître
l’excellence.</p>
    </body>
</document>