<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Les Îles Indigo</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Il cherchait dans ses mots de marchand une
expression pour dire son émotion.</p>
        <p id="2">– Comme une fenêtre ouverte dans le mur, vous ne
trouvez pas ? fit l’aubergiste derrière lui, amusé de son
trouble. Venez, je vais vous en dire plus.</p>
        <p id="3">Et, d’autorité, il prit le bras de Cornélius pour monter
l’escalier.</p>
        <p id="4">– Mon domaine, annonça-t-il en ouvrant une porte.</p>
        <p id="5">De sa bougie il alluma un candélabre posé sur un
bureau, et toute la pièce sortit de l’ombre. Les murs étaient
tapissés de livres, de cartes et de cahiers.</p>
        <p id="6">Des étagères
croulaient à demi sous des minéraux et coquillages de toutes sortes, porcelaines et bénitiers. Un squelette
d’oiseau marcheur et une défense de narval côtoyaient
un précieux astrolabe posé sur des parchemins noircis de
calculs.</p>
        <p id="7">Suspendu par une cordelette de soie, un diodon
séché, de bonne taille, arrondissait la bouche devant une
cuirasse en écailles de tortue.Bah, pensa Cornélius,
me voilà chez un vieil excentrique amateur de curiosités.
Si je n’y prends garde, cela va me coûter mon temps de
sommeil.</p>
        <p id="8">Mais déjà l’homme s’était emparé d’un lourd
volume relié de cuir jaune.</p>
        <p id="9">– Dites-moi, jeune homme, connaissez-vous cet atlas ?</p>
        <p id="10">Cornélius fit signe que non. L’aubergiste ouvrit le livre,
le feuilleta jusqu’à tomber sur une carte en forme de i.</p>
        <p id="11">– Nous y voilà, claironna-t-il. Approchez, monsieur ?...</p>
        <p id="12">– Cornélius van Hoog, pour vous servir.</p>
        <p id="13">– Voilà les îles Indigo, dit-il en tapotant d’un doigt sur
le parchemin enluminé. Le tableau que vous avez vu en
bas de l’escalier représente la deuxième île, vue depuis la
côte nord de la première, qui est l’île Grande.</p>
        <p id="14">Je parle d’îles
mais le terme est inexact. Il s’agit en fait de montagnes se
dressant au beau milieu d’une plaine plate comme la main
et s’étendant sur des centaines de milles à la ronde.</p>
        <p id="15">La
saison des pluies inonde cette plaine et la rend impraticable
deux mois par an. Le reste de l’année l’herbe y est si
haute qu’un homme à cheval pourrait s’y dissimuler entièrement.</p>
        <p id="16">On ne s’y déplace que dans de grandes carrioles
tirées par des buffles qui aplanissent l’herbe devant eux.</p>
        <p id="17">Personne n’a jamais violé le sol de la deuxième île, celle du
point sur le i si vous préférez.</p>
        <p id="18">– Personne ?</p>
        <p id="19">– Non, personne. Imaginons que vous arriviez par le
nord. Eh bien, vous ne la verriez tout simplement pas.
En revanche, à peine aurez-vous touché la seconde terre
qu’en vous retournant, vous ne verrez plus qu’elle au loin !</p>
        <p id="20">C’est ainsi. Elle a l’aspect d’une montagne cracheuse de
feu, mais éteinte. Quel que soit le nombre de jours de
marche que vous prendrez pour vous en approcher, elle
vous semblera toujours aussi lointaine...</p>
    </body>
</document>