<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Les Îles Indigo</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Il repartit aveugle, l’image d’une montagne bleue bornant à jamais l’horizon de sa nuit.
Isaac, de son côté, avait arpenté l’île Grande en tous sens
à la recherche de points géodésiques d’où il comptait
observer l’île Sacrée et obtenir par de savants calculs une
évaluation de sa distance.</p>
        <p id="2">Il s’était fait de l’algèbre une
véritable religion et pratiquait trop la science des chiffres
occultes et des symboles.</p>
        <p id="3">Il prétendit à la toute fin que la
montagne n ’ existait que dans les yeux des habitants, et
que donc il suffirait de faire une moyenne de l’écartement
des yeux de chacun et de leur hauteur par rapport au sol
lorsque l’île Sacrée se reflétait dans leurs pupilles pour
trouver la solution.</p>
        <p id="4">À trop regarder dans le miroir des
autres, il perdit la raison...</p>
        <p id="5">– Je vois, l’un a perdu la vue et l’autre l’esprit...</p>
        <p id="6">– Et moi, je faillis perdre la vie ! soupira le vieillard.
Mon opinion était qu’on ne pouvait rallier l’île Sacrée que
par la voie des airs. Je fis construire une haute tour de
bambous... hem, passez-moi cet objet, je vous prie...</p>
        <p id="7">Cornélius lui tendit la maquette en bois qu’il n’avait
jusqu’alors pas remarquée. Elle était très légère et flanquée
de deux ailes articulées semblables à des ailes d’insecte.</p>
        <p id="8">– Une machine volante... murmura-t-il.</p>
        <p id="9">– Tout juste. Votre serviteur se glissa donc dans une
machine de cette sorte, et profitant d’un vent favorable...</p>
        <p id="10">– Vous...</p>
        <p id="11">– Je m ’ écrasai trente pieds plus bas, par bonheur
dans un épais taillis de bambous qui amortit ma chute !</p>
        <p id="12">On me sortit de là les deux jambes brisées et le coeur
content, comme il se doit lorsqu’il revient de si loin. Ah !
fit-il en caressant du doigt la machine miniature, que ne
donnerais-je pour revoir cet endroit merveilleux.</p>
        <p id="13">– Merveilleux ? Vous devriez dire maudit ! objecta avec
un petit rire Cornélius.</p>
        <p id="14">– Il est une chose que je n’ai pas encore précisée,
jeune homme, repartit le vieillard soudain irrité. Les
îles Indigo sont un véritable paradis. L’air y a la fraîche
suavité d’une belle matinée de mai.</p>
        <p id="15">Sur l’île Grande, les
arbres sont majestueux, les plantes et les fleurs les plus
rares poussent à profusion et font de chaque journée
un rêve parfumé.</p>
        <p id="16">On y chercherait en vain le moindre
scorpion ou la moindre vipère. Des ruisseaux d’eau claire
partout dévalent les pentes ombragées et sous les rochers
éclaboussés de soleil viennent se baigner des jeunes filles
au rire de cristal...</p>
        <p id="17">– Je vois, dit Cornélius, soudain troublé.</p>
        <p id="18">– Allons, dit le vieillard en se levant douloureusement,
il est tard, et je vous ai assez importuné. Je vous souhaite
le bonsoir, monsieur.</p>
        <p id="19">Cornélius repartit au petit matin. Il s’arrêta pour
contempler une dernière fois le tableau de l’île bleue,
déjeuna, paya et remercia son hôte.</p>
        <p id="20">Un vent d’est soulevait
la mer en petites vagues sèches qui léchaient la digue dans
des reflets d’opale. Cornélius se promit de revenir dès que
possible voir le vieillard.</p>
    </body>
</document>