<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Le Golfe de Candaâ</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">C’était un immense pain d’épices, fait avec la farine et
le miel des provinces de Candaâ et les précieuses épices
venues des confins de la Mer Océane, un pain roux et
doré, au goût de terre et d’embruns et dans lequel on
mordait en rêvant.</p>
        <p id="2">Dans son palais de marbre, la pâte
avait dormi toute une année au creux de vastes bacs en
bois d’ébène. Le levain, lui, était vieux de cent ans, extrait
d’un pain fait autrefois selon la même recette.</p>
        <p id="3">Car c’était
à la sagesse des anciens qu’il revenait de réveiller la pâte
des jours nouveaux en mêlant aux puissantes saveurs
des épices le goût et la mémoire du vieux pays.</p>
        <p id="4">Le Pain
des Vieillards scandait les riches heures de Candaâ et
modulait subtilement les humeurs et les rêves de ses
habitants. Il donnait aux années un goût de vanille ou
de bruyère, de coing ou de muscade.</p>
        <p id="5">Il était tout à la fois
exotique et familier, sauvage et raffiné, d’une douceur
parfois si violente qu’elle en devenait inquiétante.</p>
        <p id="6">Il lui
était aussi arrivé d’être si amer que toute la ville en était
tombée malade. Quelques vieux se souvenaient encore
de l’année de la Mort Noire.</p>
        <p id="7">Cette année-là, une terrible
épidémie avait ravagé le pays, trois jours seulement après
les Célébrations du Retour.</p>
        <p id="8">La Mort Noire fauchait à
tous les coins de rue, moissonnait dans chaque quartier.
Pas une maison ne se voyait épargnée de sa visite, elle
gagnait les environs, plus rapide que le feu dans les
brandes, décimait les campagnes, rendait les villages aux
ronces et aux orties.</p>
        <p id="9">On avait fait à chaque carrefour de grands feux d’aloès et de feuilles d’oranger pour purifier
l’air, on avait accompli de mystérieuses processions, on
avait brûlé en une seule nuit tous les vaisseaux soupçonnés
d’avoir transporté dans leurs flancs cette calamité.</p>
        <p id="10">Beaucoup accusèrent les épices du lointain d’avoir
empoisonné la blanche farine de Candaâ. D’autres, au
contraire, prétendirent que c’était le fiel des anciens qui
avait sournoisement levé dans la pâte et répandu son
venin dans le pain de cette année-là.</p>
        <p id="11">Les médecins et
les officiers de bouche, quant à eux, juraient qu’il fallait
chercher ailleurs les raisons de cette épidémie, car le Pain
des Vieillards était, selon eux, un gage de bonne santé et
de longévité, ce qui s’avéra exact pour les survivants dès
l’année suivante.</p>
        <p id="12">Et, de fait, il se révélait le plus souvent un pur
délice, un savoureux morceau de voyage, tout à la fois
bienveillant et fantasque.</p>
        <p id="13">Il passait de barque en barque,
de main en main, et chacun attendait dans un vigilant
silence les trois coups de gong donnés depuis le pont de
la Nef amirale pour commencer à le consommer.</p>
        <p id="14">Au troisième coup de gong, Ziyara regarda son père, fit
un voeu dans le secret de son coeur, puis mordit à pleines
dents le pain chargé de vents sucrés et d’embruns au goût
de miel.</p>
        <p id="15">Elle ressentit aussitôt la dureté incongrue d’un
objet qu’elle retira vivement. À peine avait-elle saisi entre
ses doigts le petit morceau d’ivoire en forme de dauphin
qu’il se fit un frémissement dans les eaux du port.</p>
    </body>
</document>