<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Les Îles Indigo</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">– Un mirage, l’interrompit Cornélius en s’animant
soudain. J’ai lu quelque part que, dans certaines contrées
lointaines et désertiques, il arrivait aux voyageurs de se
laisser prendre à de pareilles illusions.</p>
        <p id="2">– Vous n’y êtes pas du tout ! En aucun cas il ne s’agit
d’un mirage. Je suis convaincu pour ma part que cette
île, ce fameux point du i, existe bel et bien. Mais je
crois tout aussi fermement qu’il faudrait pour l’atteindre
prendre d’autres moyens que ceux dont nous usons
habituellement pour nous déplacer.</p>
        <p id="3">– Mais pour en revenir au tableau... continua Cornélius.</p>
        <p id="4">- Ah oui, le tableau ! C’est pour moi un assez grand
mystère. Je n’ai pas réussi à le dater précisément, mais
c’est, croyez-moi, une peinture fort ancienne.</p>
        <p id="5">On a
coutume de dire des traits du pinceau qu’ils sont le reflet
de l’âme du peintre, et ceux-ci sont par trop naïfs pour ne pas trahir une facture ancienne.</p>
        <p id="6">Mais avez-vous remarqué
la profondeur de ce bleu que vous admiriez tant ? Je suis
persuadé qu’il s’agit de la première peinture représentant
cette légère brume bleutée qui caractérise l’horizon.</p>
        <p id="7">J’ai un
ami à Candaâ qui possède une peinture semblable. Tout
indique que l’auteur de ces tableaux a beaucoup voyagé et
qu’il a tout simplement appris aux gens à voir le bleu dont
sont colorés les lointains.</p>
        <p id="8">– Je ne m ’ étais jamais préoccupé de la couleur de
l’horizon, avoua Cornélius.</p>
        <p id="9">– Hé oui, jeune homme, l’horizon va beaucoup plus
loin que la digue qui vous mène d’affaires en affaires ! Au
moment où je vous parle, les nuages qui tout à l’heure
crevaient au-dessus de votre tête sont peut-être déjà aux
îles Indigo. Et qui sait d’où viennent ceux qui maintenant
masquent la clarté de la lune ?</p>
        <p id="10">– Mais vous-même, je le vois bien, vous avez voyagé
n ’ est-ce pas ?</p>
        <p id="11">– Certes, certes, avoua le vieillard avec un petit rire.
Je ne suis pas né avec des pantoufles aux pieds et j’ai,
ma foi, promené ma vieille carcasse dans suffisamment
d’endroits...</p>
        <p id="12">– Parlez-moi de ces îles, le pressa Cornélius. Sous
quels cieux gisent-elles ? Comment peut-on s’y rendre ?</p>
        <p id="13">– Vous l’aurez sans doute remarqué à mon accent et
à mon teint, je ne suis pas d’ici. Je viens de la lointaine
Orbæ. J’étais là-bas – il toussota un peu – un cosmographe assez réputé, mais j’ai dû m’exiler à la suite de l’échec d’une
de mes expéditions...</p>
        <p id="14">– Aux îles Indigo...</p>
        <p id="15">– Précisément. De la sorte, je crains que les seules
cartes – celle que je vous ai montrée est par trop
imprécise –, les seules cartes pour s’y rendre, donc, ne
soient conservées à Orbæ.</p>
        <p id="16">J’avais pour tâche avec deux
autres compagnons, eux-mêmes fort savants en tout ce
qui touche à la géographie, de mesurer avec précision
l’écart entre les deux îles et d’en établir les longitudes et
les latitudes avec le plus d’exactitude possible.</p>
        <p id="17">Le tout
sous le regard relativement contrarié des naturels de l’île
Grande pour lesquels la seconde île, sacrée selon leur foi,
doit rester par nature inaccessible. Cette île bleue serait
tout simplement l’île où vont les âmes de leurs morts.</p>
        <p id="18">Cornélius fit un petit geste de la main comme pour
signifier que c’était pour lui assez de sornettes, mais le
vieillard le saisit brusquement au poignet.</p>
        <p id="19">– Vous souvient-il, sur cette peinture, de ce curieux char
représenté ? Eh bien, c’est une sorte de char funéraire. Il
transporte les cendres d’un défunt et toute sa lignée
l’accompagne pour le dernier voyage.</p>
        <p id="20">Ce rite a lieu avant
la troisième lune qui précède la saison des pluies. Les
chars funéraires, somptueusement ornés, prennent alors le
chemin de l’île Sacrée.</p>
        <p id="21">Ils ne s’arrêtent que lorsque le buffle
de tête s’écroule, épuisé, désignant ainsi l’emplacement
de la cérémonie des funérailles.</p>
        <p id="22">À cet endroit, on dresse comme un mât le timon du char, qui s’élève à une hauteur
considérable, et la bannière du mort y est hissée. Au pied
du mât sont enterrées les cendres.</p>
        <p id="23">On sacrifie le buffle
de tête et on le mange. On célèbre le culte en plein air,
et l’on tient pour favorable si le vent souffle vers l’île
Sacrée.</p>
        <p id="24">Puis on brûle le char dans une aire dégagée et
foulée par les autres buffles. Ensuite les gens repartent
en chantant et sèment sur les traces de leur passage des
graines de fleurs tout au long du chemin.</p>
        <p id="25">Après la saison
des pluies, ces chemins funéraires tracent des centaines de
traits de couleur dans l’océan vert des herbages.</p>
        <p id="26">Vue du
ciel, l’île Grande aurait ainsi la tête hérissée de cheveux
multicolores dressés vers la montagne sacrée. Et lorsque
le vent souffle, il emporte leurs parfums vers le bleu des
lointains...</p>
        <p id="27">– Fantastique, murmura Cornélius, qui voyait déjà les
milliers d’oignons de tulipes qu’il pourrait vendre dans ce
pays de cocagne, mais revenons à votre expédition...</p>
        <p id="28">– Comme je vous le disais, nous étions trois, sans
compter l’indispensable domesticité. Votre serviteur
Anatole Brazadîm, Ulysse de Nalandès et Isaac des
Bulan.</p>
        <p id="29">Ulysse, le plus jeune, passa de longues veilles
l’oeil collé à une longue-vue, tentant de mesurer les plus
infimes variations atmosphériques visibles autour de l’île
Sacrée, mais peut-on mesurer les nuées ?</p>
        <p id="30">Il s’usa les yeux
à la tâche et ses cahiers finirent par se couvrir de pattes
de mouches illisibles.</p>
    </body>
</document>