<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Leur rencontre</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Debout devant l’enclos du loup, le garçon ne bouge pas. Le loup va et vient. Il marche de long en large et ne s’arrête jamais.</p>
        <p id="2">M’agace, celui-là…</p>
        <p id="3">Voilà ce que pense le loup. Cela fait bien deux heures que le garçon est là, debout devant ce grillage, immobile comme un arbre gelé, à regarder le loup marcher.</p>
        <p id="4">Qu’est-ce qu’il me veut ?</p>
        <p id="5">C’est la question que se pose le loup. Ce garçon l’intrigue. Il ne l’inquiète pas (le loup n’a peur de rien), il l’intrigue.</p>
        <p id="6">Qu’est-ce qu’il me veut ?</p>
        <p id="7">Les autres enfants courent, sautent, crient, pleurent, ils tirent la langue au loup et cachent leurs têtes dans les jupes de leurs mères.</p>
        <p id="8">Puis, ils vont faire les clowns devant la cage du gorille et rugir au nez du lion dont la queue fouette l’air.</p>
        <p id="9">Ce garçon-là, non. Il reste debout, immobile, silencieux. Seuls ses yeux bougent.</p>
        <p id="10">Ils suivent le va-et-vient du loup, le long du grillage.</p>
        <p id="11">N’a jamais vu de loup, ou quoi ?</p>
        <p id="12">Le loup, lui, ne voit le garçon qu’une fois sur deux.</p>
        <p id="13">C’est qu’il n’a qu’un oeil le loup. Il a perdu l’autre dans sa bataille contre les hommes, il y a dix ans, le jour de sa capture.</p>
        <p id="14">À l’aller donc (si on peut appeler ça l’aller), le loup voit le zoo tout entier, ses cages, les enfants qui font les fous et, au milieu d’eux, ce garçon-là, tout à fait immobile.</p>
        <p id="15">Au retour (si on peut appeler ça le retour), c’es’intérieur de son enclos que voit le loup. Son enclos vide, car la louve est morte la semaine dernière.</p>
        <p id="16">Son enclos triste, avec son unique rocher gris et son arbre mort. Puis le loup fait demi-tour, et voilà de nouveau ce garçon, avec sa respiration régulière, qui fait de la vapeur blanche dans l’air froid.</p>
        <p id="17">Il se lassera avant moi , pense le loup en continuant de marcher.</p>
        <p id="18">Et il ajoute :</p>
        <p id="19">Je suis plus patient que lui.</p>
        <p id="20">Et il ajoute encore :</p>
        <p id="21">Je suis le loup</p>
        <p id="22">Mais le lendemain matin, en se réveillant, la première chose que voit le loup, c’est ce garçon, debout devant son enclos, là, exactement au même endroit.</p>
    </body>
</document>