<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>L’enfant et la rivière</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Sur le sable, on voyait des traces de pieds nus. Elles s’en allaient de l’eau vers la digue.</p>
        <p id="2">Les empreintes étaient larges, puissantes. Elles avaient une allure animale. J’eus peur.</p>
        <p id="3">Le lieu était solitaire, sauvage. On entendait gronder les eaux.</p>
        <p id="4">Qui hantait cette anse cachée, cette plage secrète ?</p>
        <p id="5">En face, l’ile restait silencieuse. Son aspect cependant me parut menaçant. Je me sentais seul, faible, exposé.</p>
        <p id="6">Mais je ne pouvais pas partir. Une force mystérieuse me retenait dans cette solitude. Je cherchai un buisson où me dissimuler.</p>
        <p id="7">Ne m’épiaiton pas ? Je me glissai sous un fourré épineux, à l’abri. Le sol doux y était couvert d’une mousse souple et moelleuse.</p>
        <p id="8">Là, invisible, j’attendis, tout en surveillant l’ile. D’abord je ne vis rien.</p>
        <p id="9">Sur moi s’étendait l’ombre des feuillages ; les insectes dansaient toujours ; parfois s’envolait un oiseau ; l’eau coulait, ralentie par la sinuosité de la plage ; le temps passait, monotone, et l’air devenait tiède. Je m’assoupis.</p>
        <p id="10">Longtemps je dus rester dans le sommeil.</p>
        <p id="11">Comment fus-je éveillé ? Je ne sais. Quand j’ouvris les yeux, étonné de me retrouver sous ce buisson, le soleil était bas, et l’après-midi touchait à sa fin.</p>
        <p id="12">Rien ne semblait changé autour de moi. Et cependant je restais immobile, au fond de ma cachette, dans l’attente de quelque évènement.</p>
        <p id="13">Tout à coup, au milieu de l’ile, entre le feuillage des arbres, s’éleva un filet de fumée, pur, bleu. L’ile était habitée.</p>
        <p id="14">Mon coeur battit. J’observai avec attention le rivage opposé, mais vainement. Personne n’apparut.</p>
        <p id="15">Au bout d’un moment la fumée diminua ; elle semblait se retirer peu à peu dans les bouquets d’arbres, comme si la terre invisible l’eût absorbée. Il n’en resta rien.</p>
        <p id="16">Le soir tombait. Je sortis de ma retraite et revins à la plage.</p>
        <p id="17">Ce que je découvris m’épouvanta. À côté des premières traces que j’avais relevées sur le sable, d’autres, encore fraiches, marquaient le sol.</p>
        <p id="18">Ainsi pendant que je dormais quelqu’un était passé près de mon refuge. M’avait-on vu ?</p>
        <p id="19">La nuit arrivait maintenant derrière les roseaux. Un oiseau s’envola brusquement du milieu des joncs. Il poussa un cri, et, de l’ile, lui répondit un douloureux gémissement.</p>
        <p id="20">Je m’enfuis.</p>
    </body>
</document>