<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="en">
    <meta>
        <title>Malices</title>
        <authors>
            <author>JEAN DE LA FONTAINE</author>
            <author>JEAN-LOUIS MAUNOURY</author>
        </authors>
        <date>02-12-2007</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Une Chauve-Souris étant tombée à terre fut prise par une Belette et, sur le point d’être mise à mort, elle la suppliait de l’épargner. La Belette répondit qu’elle ne pouvait la relâcher, étant de sa nature ennemie de tous les volatiles.</p>
		<p id="2">L’autre affi rma qu’elle était non pas un Oiseau, mais une Souris et fut ainsi remise en liberté. Plus tard elle tomba une seconde fois et fut prise par une autre belette.</p>
		<p id="3">Elle lui demanda de ne pas la dévorer, et comme la Belette lui répondait qu’elle était l’ennemie de tous les Rats, elle affi rma qu’elle n’était pas un Rat, mais
une Chauve-Souris et elle fut une deuxième fois relâchée.</p>
		<p id="4">Voilà comment en changeant deux fois de nom elle assura son salut.</p>
		<p id="5">Cette fable montre que nous non plus nous ne devons pas nous tenir aux mêmes moyens, attendu que ceux qui se transforment selon les circonstances échappent souvent au
danger.</p>
		<p id="6"> Une Chauve-souris donna tête baissée Dans un nid de Belette ; et sitôt qu’elle y fut, L’autre, envers les souris de longtemps courroucée, Pour la dévorer accourut.></p>
		<p id="7">Quoi ! vous osez, dit-elle, à mes yeux vous produire, Après que votre race a tâché de me nuire ! N’êtes-vous pas Souris ? Parlez sans fi ction.</p>
		<p id="8">Oui, vous l’êtes, ou bien je ne suis pas Belette.</p>
		<p id="9">Pardonnez-moi, dit la pauvrette, Ce n’est pas ma profession.</p>
		<p id="10">Chez une autre Belette, aux oiseaux ennemie. La voilà derechef en danger de sa vie.</p>
	</body>
</document>