<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Regarder ses billes</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">On a un grand bocal – celui du poisson rouge qu’on a gagné à la kermesse, il y a longtemps. Maintenant, on y met toutes ses billes, et il est déjà à moitié rempli.</p>
        <p id="2">Quelquefois, le soir, on vide le bocal sur son lit, et on regarde son trésor, juste dans la lumière de la lampe de chevet. On est un peu comme Picsou quand il plonge dans son or.</p>
        <p id="3">On enfonce les mains dans les billes, et toutes ces petites boules sont très douces, quand on y fait nager ses doigts.</p>
        <p id="4">Puis on commence à les prendre une par une.</p>
        <p id="5">Les calots Galaxy sont très beaux : chacun est une planète sombre avec des minuscules mouches de couleur, comme des étoiles – chaque calot Galaxy est aussi un univers avec son ciel, sa voie lactée.</p>
        <p id="6">On aime bien les billes Schtroumpf. On les appelle comme ça parce qu’elles sont d’un bleu de Schtroumpf, avec souvent une tache blanche qui peut faire penser à un bonnet.</p>
        <p id="7">Les gouttes d’eau sont très pures, transparentes, avec plein de petites billes prisonnières.</p>
        <p id="8">Elles sont souvent d’un vert un peu plus pâle que celui des bouteilles, et quand on regarde à travers on se sent à la fois dans le ciel et dans la mer.</p>
        <p id="9">On a une petite faiblesse pour les Américaines. Celles-là, ça ne sert à rien de les mettre dans la lumière de la lampe : on ne peut pas voir à travers.</p>
        <p id="10">Mais elles ont un si beau fond blanc, comme une neige avec un reflet bleu, et des plages rousses, des forêts douces. À côté, les billes de métal pourraient paraître banales.</p>
        <p id="11">Mais elles font comme des miroirs, et les murs de la chambre s’arrondissent et partent dans un pays très froid, éblouissant.</p>
        <p id="12">Enfin, il y a celle qu’on préfère, et qui n’a pas de nom. C’est un calot étrange qui semble argenté dans l’ombre, et si on le rapproche de l’ampoule, il devient goutte d’eau, de la couleur exacte d’un diabolo-menthe.</p>
        <p id="13">Le mieux, c’est quand on le fait bouger vers la lampe : il y a juste une seconde où il semble à la fois ouvert et fermé, menthe et argent. C’est le plus beau, le calot sans nom.</p>
    </body>
</document>