<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Un enfant d’éléphant bien curieux</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Dans les Temps Anciens et Reculés, ô ma Mieux-Aimée, l’éléphant n’avait pas de trompe.</p>
        <p id="2">Il n’avait qu’un petit bout de nez brun bombé de la taille d’une botte, qu’il balançait bien de droite à gauche, mais avec quoi il ne pouvait rien ramasser.</p>
        <p id="3">Or, il y avait un Éléphant, un nouvel Éléphant, un Enfant d’ léphant, plein d’une insatiable curiosité, ce qui fait qu’il posait toujours un tas de questions.</p>
        <p id="4">Avec ça, il vivait en Afrique et il remplissait toute l’Afrique de son insatiable curiosité.</p>
        <p id="5">Avec ça, il vivait en Afrique et il remplissait toute l’Afrique de son insatiable curiosité.</p>
        <p id="6">Il demanda à sa grande tante la Girafe pourquoi elle avait la peau tachetée et sa grande tante la Girafe lui donna une fessée avec son sabot dur, dur.</p>
        <p id="7">Mais il était toujours plein d’une insatiable curiosité. Il demanda à son gros oncle l’Hippopotame pourquoi il avait les yeux rouges, et son gros oncle l’Hippopotame lui donna une fessée avec son gros sabot ;</p>
        <p id="8">et il demanda à son oncle poilu, le Babouin, pourquoi les melons avaient ce goûtlà et son oncle poilu, le Babouin, lui donna une fessée avec sa patte poilue, poilue.</p>
        <p id="9">N’empêche qu’il était toujours plein d’une insatiable curiosité !</p>
        <p id="10">Il posait des questions à propos de tout ce qu’il voyait, entendait, éprouvait, sentait ou touchait et tous ses oncles et ses tantes lui donnaient la fessée.</p>
        <p id="11">Et il demeurait malgré tout plein d’une insatiable curiosité !</p>
        <p id="12">Un beau matin, au milieu de la Précession des Équinoxes, cet Enfant d’Éléphant à l’insatiable curiosité posa une nouvelle question, une bonne, qu’il n’avait encore jamais posée.</p>
        <p id="13">Il demanda :</p>
        <p id="14">Qu’est-ce que le Crocodile mange au diner ?</p>
        <p id="15">Tous lui dirent Chut ! à haute et terrible voix ; puis ils le fessèrent sur-le-champ,pendant un long moment, sans s’arrêter.</p>
        <p id="16">Lorsque ce fut terminé, il tomba sur l’Oiseau Kolokolo assis au milieu d’un buisson de jujubier et il lui dit :</p>
        <p id="17">Mon père m’a donné la fessée, ma mère m’a donné la fessée ; tous mes oncles et tantes m’ont donné la fessée pour mon insatiable curiosité, n’empêche que je veux savoir ce que le Crocodile mange au diner !</p>
        <p id="18">Alors l’Oiseau Kolokolo dit, avec un cri lugubre :</p>
        <p id="19">Va sur les rives du grand Fleuve Limpopo, aux grasses eaux vert-de-grisées et huileuses, bordé d’arbres à fièvre. Et tu le découvriras.</p>
    </body>
</document>