<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Un chien contre les loups</title>
        <subtitle>Le compagnon</subtitle>
        <authors>
            <author>Hélène Montardre</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">C’est son père qui l’avait dressé à l’attendre là. Un matin d’école, il avait passé la laisse à Gévaudan et en avait fourré l’extrémité dans la main de Marie.</p>
        <p id="2">– On va aller à la route tous les trois, tranquillement. Tu tiens Gévaudan en laisse, et il doit marcher au même pas que toi.</p>
        <p id="3">Ils s’étaient mis en route. Une ou deux fois, Gévaudan avait tenté de prendre de l’avance. Un bref sifflement l’avait rappelé à l’ordre. Au bout du chemin, Marie avait caressé le chien en murmurant :</p>
        <p id="4">– C’est bien. Tu es un brave chien.</p>
        <p id="5">Elle avait tendu la laisse à son père. Celui-ci était resté là, avec le chien, à la regarder partir avec les autres. Gévaudan avait manifesté un peu d’inquiétude, mais il l’avait rassuré d’une caresse. Quand elle s’était retournée, Marie les avait vus reprendre le chemin de la maison du même pas tranquille.</p>
        <p id="6">Le soir, au retour, ils étaient là tous les deux, le chien tenu en laisse et sagement assis. Quand les enfants avaient surgi, il s’était levé pour manifester sa joie, mais le père de Marie l’avait obligé à se rasseoir, et à rester dans cette position jusqu’à ce qu’elle ait quitté le groupe et qu’ils soient prêts à rentrer.</p>
        <p id="7">Les jours suivants, ils avaient répété l’exercice. Un matin, alors que Marie s’apprêtait à mettre la laisse à Gévaudan, son père lui avait dit :</p>
        <p id="8">– Non, pas aujourd’hui. On va y aller comme ça. Il va nous suivre.</p>
        <p id="9">Il ne s’était pas trompé. Gévaudan avait pris place à ses côtés comme les jours précédents. Il n’avait plus sa laisse, mais il marchait du même pas tranquille et rassurant.</p>
        <p id="10">Un autre jour, le père de Marie avait déclaré :</p>
        <p id="11">– Aujourd’hui, je ne vous accompagne pas. Je reste ici, dehors. Toi, tu fais comme d’habitude. Quand je verrai les enfants, je sifflerai Gévaudan pour qu’il rentre.</p>
        <p id="12">Pour la première fois, Marie avait emprunté, seule avec le chien, le chemin qui conduit à la route. Gévaudan marchait à ses côtés librement. Elle avait l’impression d’être grande soudain, et responsable. Le vent chantait dans les arbres du bois voisin, l’air fleurait l’automne, il n’y avait pas âme qui vive. Mais Marie se sentait pleine d’une vitalité débordante : elle savait qu’elle avait à ses côtés un compagnon d’une fidélité absolue.</p>
        <p id="13">Au bout du chemin, elle le gratifia des caresses et des compliments habituels puis se joignit aux autres enfants. Quand ils s’éloignèrent, elle entendit le sifflement de son père et, en jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, elle vit Gévaudan tourner la tête vers la maison, hésiter quelques secondes puis reprendre en trottinant tranquillement le chemin du retour.</p>
        <p id="14">Bientôt, Gévaudan fut parfaitement dressé à accompagner Marie, à retourner à la maison ensuite, à repartir en fin de journée pour l’attendre quand elle rentrait. Il n’y avait plus besoin de l’appeler ni, le soir, de l’envoyer à la route. On aurait dit qu’une horloge interne lui signalait ce qu’il devait faire, matin et soir.</p>
        <p id="15">Et quand Marie quittait et retrouvait son chien elle sentait sur elle le regard admiratif et curieux de ses camarades. Aucun d’entre eux n’avait, pour veiller sur lui, un compagnon aussi fidèle, aussi discret, aussi affectueux.</p>
    </body>
</document>