<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Un chien contre les loups</title>
        <subtitle>La maison abandonnée</subtitle>
        <authors>
            <author>Hélène Montardre</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">C’est un soir de cet automne-là que tout commença à basculer. Les enfants remontaient vers les hauts plateaux et Marie sortait peu à peu de sa rêverie. Son chemin approchait et Gévaudan l’attendait, fidèle au poste. Mais Marie vit tout de suite que quelque chose d’inhabituel se passait. Au lieu d’être assis sagement, la tête et les oreilles tournées dans sa direction, Gévaudan était debout et ne tenait pas en place. Il tournait sur lui-même, regardait vers la forêt puis vers la route, s’asseyait quelques secondes pour se relever aussitôt et recommencer son manège.</p>
        <p id="2">Le groupe s’arrêta brièvement sur le bascôté. Marie adressa un signe à ses compagnons et traversa. Debout sur ses quatre pattes, Gévaudan l’accueillit en glissant sa tête sous sa main d’un mouvement plus brusque qu’à l’ordinaire. Quand Marie commença à marcher vers la maison, il lui emboîta le pas, comme à l’accoutumée, mais elle sentait bien que quelque chose le perturbait. Il secouait la tête, dansait sur place, mourait visiblement d’envie de la laisser et de courir vers... mais vers où ?</p>
        <p id="3">La nuit tomba très vite. Depuis les fenêtres de la cuisine où elle faisait ses devoirs, Marie observait Gévaudan qui parcourait la cour inlassablement de long en large, selon un tracé immuable qui n’avait de sens que pour lui. Elle le fit entrer au moment du repas, comme chaque soir. Il sembla alors se calmer, s’allongeant sur le sol tandis que Marie s’attablait avec ses parents.</p>
        <p id="4">– Qu’est-ce qu’il a, Gévaudan, ce soir ? demanda-t-elle. Il n’arrêtait pas tout à l’heure, dans la cour, de faire des allées et venues.</p>
        <p id="5">Son père la regarda d’un air surpris.</p>
        <p id="6">– Gévaudan ? Je n’en sais rien. Je n’ai rien remarqué...</p>
        <p id="7">Elle n’insista pas.</p>
        <p id="8">Plus tard dans la soirée, elle monta dans sa chambre, le chien sur ses talons. Dès qu’elle eut poussé la porte, il s’avança vers la fenêtre comme s’il avait été attiré par un aimant, s’assit bien droit, les oreilles pointées vers l’extérieur, vers la nuit, la truffe frémissante, le corps tendu.</p>
        <p id="9">– Gévaudan ! murmura Marie.</p>
        <p id="10">Il tourna brièvement la tête vers elle et reprit aussitôt la même attitude. Intriguée, elle s’approcha à son tour.</p>
        <p id="11">L’obscurité était totale. Sa fenêtre donnait sur l’arrière de la maison, sur la partie la plus sauvage du pays : le bois, le vallon, la colline d’en face et le plateau qui se noyait dans le ciel. Pas une âme. Juste la maison abandonnée qu’elle apercevait de jour, lourde bâtisse de pierre au toit de tuiles qui faisait corps avec le paysage et qu’elle avait toujours vue là, éteinte, sans vie.</p>
        <p id="12">Pendant des années, elle n’y avait pas vraiment prêté attention. Un jour, elle avait interrogé ses parents : c’était quoi cette maison ? Qui avait vécu là ? Pourquoi étaient-ils partis ? Parfois, elle se plaisait à penser qu’une famille occupait les lieux ; il y aurait eu des enfants, elle aurait pu les rejoindre en coupant par le bois, avoir des amis...</p>
        <p id="13">Mais elle ne s’attardait jamais sur ce genre de rêveries. En fait, l’extrême solitude de sa propre demeure la satisfaisait pleinement. Elle aimait fermer les yeux, visualiser dans son esprit une planète qui tournoyait au centre d’un univers rempli d’étoiles et, posée sur cette planète, leur maison, avec eux trois et Gévaudan bien accrochés à cette terre où elle grandissait. Pour elle, ce pays sauvage au cœur duquel ils avaient trouvé place était comme l’univers, et elle s’y sentait bien.</p>
        <p id="14">Ses parents n’avaient pas su répondre à ses questions. Ils avaient toujours vu cette maison inhabitée et ils ne se souvenaient pas de remarques que leurs propres parents auraient pu faire à ce sujet.</p>
        <p id="15">« Elle sert parfois de refuge à des chasseurs », avait dit son père.</p>
        <p id="16">« À des vagabonds, aussi » avait complété sa mère.</p>
        <p id="17">Marie s’était contentée de ces paroles.</p>
        <p id="18">Pourtant, l’été précédent...</p>
        <p id="19">Les yeux braqués sur la lumière vacillante, elle se remémora cette après-midi brûlante du mois d’août ; comment, en grandissant, elle avait eu envie d’étendre son rayon d’action, de s’échapper de la cour, de franchir les limites des prés et du bois que, tacitement, ses parents lui avaient imposées. Sa mère n’aimait pas la voir s’éloigner. Elle disait qu’avec les événements, tout pouvait arriver, que, bien sûr, le pays était tranquille, mais on ne pouvait pas savoir.</p>
        <p id="20">Parfois, des convois passaient sur la route. On entendait le roulement des camions qui mettait longtemps à s’éteindre au fur et à mesure que les engins descendaient vers la vallée. Aucun n’avait jamais emprunté le chemin qui menait chez eux. Un peu comme si tout cela se déroulait ailleurs, sur une autre terre.</p>
        <p id="21">Ce jour-là, il faisait très chaud. Ni Gévaudan ni Marie n’avaient envie de courir ou de jouer. Marie avait contourné la maison, recherché l’ombre des premiers arbres du bois. Le chien la suivait, de son pas calme et régulier, la langue pendant entre ses babines noires, haletant dans la touffeur estivale. Ils s’étaient enfoncés sous le couvert.</p>
        <p id="22">Au début, Marie n’avait pas trop d’idées sur la façon dont elle allait s’occuper. Petit à petit, un projet s’était précisé : descendre au fond du vallon, rejoindre le ruisseau. Il ferait bon au bord de l’eau murmurante et elle avait soudain une furieuse envie de sentir sous ses doigts la mousse verte et odorante qui s’accrochait aux berges. Et puis, cela ferait du bien à Gévaudan de se rafraîchir un peu les pattes.</p>
        <p id="23">Le ruisseau était exactement comme elle l’avait prévu. Ils étaient restés là un moment à écouter l’eau chanter et à profiter de la fraîcheur. Sur l’autre rive, une allée remontait sous les arbres. Sans vraiment réfléchir, ils l’avaient empruntée. Ils avaient marché longtemps sous le couvert, grimpant vers des arbres de plus en plus hauts, de plus en plus touffus. À un moment, le scintillement de la lumière dans les feuilles avait changé. Marie avait compris qu’ils approchaient de l’orée du bois. Ils avaient franchi la lisière, pénétré dans une clairière.</p>
        <p id="24">La maison était là. En pleine chaleur, en plein silence. Marie avait avancé comme dans un rêve. Il faisait si lourd qu’elle avait la sensation d’avoir du mal à décoller ses pieds, l’un après l’autre, du sol herbeux. Cela lui donnait l’impression de se dédoubler, la vraie Marie regardant une autre Marie en train de se livrer à une activité défendue.</p>
        <p id="25">Le silence était total. Elle n’entendait que le halètement de Gévaudan. Elle avait d’abord atteint la grange, puis avait glissé la tête par la porte entrebâillée. Il y avait encore un peu de foin à l’intérieur et l’odeur forte lui avait piqué les narines. Elle s’était alors dirigée vers la maison, avait posé sa main sur la poignée de la porte et appuyé, machinalement. À sa grande surprise, la porte s’était ouverte.</p>
        <p id="26">« Ce n’est pas fermé », s’était-elle dit comme pour s’en convaincre.</p>
        <p id="27">Elle avait franchi le perron, pénétré dans une grande pièce qui l’avait aussitôt séduite. On aurait dit que la vie venait juste de s’arrêter. La lumière entrait à flots par les fenêtres sans volets, un peu brouillée par la crasse des vitres. Il y avait des cendres dans la cheminée et aussi des vieux papiers. Une longue table était restée là, et un banc, et une chaise toute défoncée. Un placard entrouvert révélait la présence de verres ébréchés.</p>
        <p id="28">Dans un angle de la pièce, un escalier grimpait à l’étage. Elle avait attendu quelques instants, sans trop savoir pourquoi, puis elle s’était décidée. D’un geste, elle avait ordonné à Gévaudan de ne pas bouger et le chien s’était allongé sur le sol.</p>
        <p id="29">Elle avait posé le pied sur la première marche, sans un bruit, la main effleurant légèrement la rampe de bois. Elle s’était enfoncée dans une semi-obscurité avant de déboucher dans un couloir à nouveau éclairé.</p>
        <p id="30">Une porte était ouverte sur une pièce vide qu’elle avait contemplée du seuil. Une autre porte était fermée. Mécaniquement, elle l’avait ouverte. Un lit en fer d’une place occupait un angle. On y avait jeté une paillasse dont le tissu à rayures bleues et blanches était sale et déchiré. Une descente de lit mitée traînait sur le sol, dans la poussière. Par les carreaux ternis, un rayon de soleil venait faire danser d’innombrables particules impalpables, rendant le silence encore plus dense et l’atmosphère plus pesante.</p>
        <p id="31">Soudain, Marie avait eu peur. D’un coup. Une terreur sans nom. Et si ce silence, ce vide dissimulaient... Si quelqu’un surgissait dans son dos, la poussait brutalement à l’intérieur de la pièce ! Il n’y avait pas d’autre issue. Elle n’aurait jamais le temps de bondir à la fenêtre, de l’ouvrir – elle devait être bloquée –, d’enjamber... Et puis sauter du premier étage était trop dangereux. Et si, dans le couloir, il y avait un accès à une autre pièce qu’elle n’aurait pas vue ? Une pièce où quelqu’un aurait pu se dissimuler ? La panique l’avait submergée. Elle s’était dit que si elle attendait encore, elle serait trop terrifiée pour reculer. Il fallait partir tout de suite.</p>
        <p id="32">Le cœur battant, les tempes bourdonnantes, elle avait fait quelques pas, refermé doucement la porte et s’était essuyé les mains sur ses vêtements avec dégoût. Sur la pointe des pieds, elle s’était précipitée vers l’escalier. Elle n’avait eu qu’une idée, sortir de là. Tout chavirait autour d’elle : les murs, le plafond... Dire qu’il fallait encore descendre les marches ! Une immense nausée lui emplissait la gorge, ralentissant encore ses mouvements.</p>
        <p id="33">Elle avait réussi à dévaler l’escalier sans tomber. En bas, Gévaudan l’avait accueillie en battant le sol de sa queue et en levant vers elle ses beaux yeux mordorés. Elle s’était dit qu’elle était idiote : s’il y avait eu le moindre danger, le chien se serait manifesté. Mais elle était trop affolée pour raisonner plus avant. Elle avait traversé la pièce, s’était jetée à l’extérieur, avait couru dans la clairière jusque sous l’abri des arbres, Gévaudan sur ses talons.</p>
        <p id="34">Là, elle s’était retournée. La maison avait l’air aussi calme, aussi vide, aussi abandonnée qu’à son arrivée. La porte d’entrée était restée ouverte. Tant pis, elle n’aurait jamais le courage d’y revenir.</p>
        <p id="35">Elle avait eu du mal à reprendre son souffle. Elle se sentait sale, mal coiffée, dépenaillée. Une douleur intense lui enserrait les tempes qu’elle avait dissipée plus loin, en aspergeant ses joues trop rouges avec l’eau fraîche du ruisseau retrouvé.</p>
        <p id="36">Elle avait attendu que les battements de son cœur se calment, avait lavé et relavé ses mains dans l’eau claire, arrangé ses cheveux, regagné la maison. Dans les prés, les vaches avaient salué son retour d’un meuglement rassurant avant de baisser la tête pour se remettre à paître.</p>
        <p id="37">Plus tard, elle avait essayé de réfléchir. Pourquoi avait-elle soudainement paniqué ? Il n’y avait rien, ni personne. Bien sûr, on n’entre pas ainsi dans la maison des autres, mais celle-ci était abandonnée. Pourtant, à chaque fois qu’elle revenait sur cet épisode, elle revoyait la poussière dans la lumière étouffante de la chambre et sentait son cœur s’af- foler à nouveau dans sa poitrine.</p>
        <p id="38">Aujourd’hui, tout était bien différent. L’automne était venu, et avec lui, les vents annonciateurs des grands froids qui s’installe- raient bientôt.</p>
        <p id="39">La nuit était tombée, et elle le savait : quand l’obscurité tombait, on ne voyait plus rien depuis la fenêtre de sa chambre. Rien, hormis les étoiles quand le temps était clair, ou le même paysage redessiné par la lune lorsque celle-ci brillait.</p>
        <p id="40">Et ce soir-là...</p>
        <p id="41">Ce soir-là, il n’y avait ni lune ni étoiles. L’obscurité aurait dû régner derrière les carreaux, laissant libre cours à celui ou celle qui aurait jeté un coup d’œil par la vitre d’imaginer ce que bon lui semblait. Or, ce soir-là, il n’en était rien. Au bout de la forêt, de l’autre côté du vallon, sur la colline d’en face, une lumière brillait.</p>
        <p id="42">Marie s’approcha de la fenêtre jusqu’à coller son nez sur la vitre qui s’embua aussitôt sous sa respiration. Elle essuya vivement ce voile ténu pour mieux voir. Aussi loin que puissent remonter ses souvenirs, elle n’avait jamais aperçu aucun feu depuis sa fenêtre, pas même les phares d’une voiture qui auraient, pendant quelques instants, balayé la forêt ou le vallon, car aucune route ne passait là. Et aujourd’hui, quelqu’un avait allumé une lumière, là-bas, de l’autre côté ; quelqu’un était venu qui avait porté une lampe dans les vieux murs oubliés, dans ces solitudes sans nom, dans cette maison qu’elle s’était bien juré de ne plus jamais approcher.</p>
        <p id="43">Et c’était cette lumière que fixait Gévaudan.</p>
    </body>
</document>