<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Les Remuants</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">YYAAARRR !</p>
        <p id="2">Au deuxième hurlement, le chef de la colonne lève le bras. Les chasseurs viennent l’entourer.</p>
        <p id="3">Tous les regards convergent vers celui qui a parlé.</p>
        <p id="4">La nuit est tombée. Yeren observe la lumière des feux au milieu du campement. C’est la première fois que le jeune yéti voit des étoiles rouges posées sur le sol : c’est sûr, ces lueurs ont quelque chose de magique. Il se rapproche. Les tentes se découpent à contre-flammes comme des pyramides noires. Parfois, une faible clarté vacille à l’intérieur, révélant des formes qui bougent. La toile, alors, paraît devenir transparente. Les feux finissent par s’éteindre un à un, les Remuants cessent de remuer, et bientôt un silence glacé s’étend sur le camp. Seul un dernier foyer brûle. Yeren attend, pour repartir, qu’il meure à son tour, mais le feu dure, dure. Est-ce parce que deux créatures le couvent du regard, assises auprès de lui ? Le yéti remarque qu’à chaque fois que l’une d’elles jette une bûche dedans, les langues rouges se redressent et crachent un pétillement d’étincelles. Ainsi donc, les Remuants sont les maîtres de la lumière ! Il décide de demeurer jusqu’au matin afin de voir comment ils vont la faire grandir pour ramener le jour. Il incline un rocher de façon à y appuyer sa tête, s’installe pour la nuit. Finalement, les Remuants ne sont pas si terribles que ça. Ce sont encore des histoires inventées par les anciens pour effrayer les jeunes, leur interdire de s’approcher de l’inconnu. Yeren, lui, n’est ni une yétise ni un yétisson. Il ne mesure que deux perches de haut mais se sent prêt à découvrir le vaste monde. Il croise les bras derrière sa nuque, pousse un profond soupir.</p>
        <p id="5">L’homme saisit un morceau de bois, l’allume au brasier, le fait tournoyer puis le lance dans la nuit. La flamme décrit une courbe ronflante, tombe derrière un rocher.</p>
        <p id="6">Yeren tourne autour de la torche, sautillant, puis il ose approcher la main. C’est chaud comme l’air de l’été sur le plateau, quand il reste des heures étendu sous le soleil au lieu d’aider Aba à confectionner le hamac. Il empoigne la lumière à pleines mains, pousse un hurlement de douleur qui jette les Remuants hors de leurs tentes.</p>
        <p id="7">Un frémissement de peur ! On arme les fusils.</p>
        <p id="8">Le chef des chasseurs commande un tir de toutes les carabines. La nuit s’emplit d’une pétarade assourdissante.</p>
        <p id="9">Yeren court avec la torche. Il sait que la lumière, même au plus chaud du jour, ne brûle pas autant : ce qu’il tient est donc autre chose.</p>
        <p id="10">Flap ! Flap ! Flap ! La langue rouge bat de l’aile comme un oiseau blessé. Yeren croit qu’elle va mourir ; il souffle dessus pour lui rendre la vie, ainsi que l’ont fait les siens sur le corps de Tchoutchounaa – son frère – brisé par une avalanche. Le résultat est plus heureux que pour Tchoutchounaa : le tison redevient incandescent, le lumignon rouge fait craquer la croûte noire qui le recouvrait déjà. Fff ! Fff ! Fff ! Las, le brandon finit tout de même par s’éteindre. Yeren le tourne dans tous les sens, le lance en l’air dans l’espoir de le voir s’embraser et s’envoler, parce qu’il lui semble bien que les étoiles sont des éperviers de feu. La branchette retombe – plop ! – comme un vulgaire morceau de bois. Le jeune yéti s’accroupit pour la regarder, la secoue, pousse une lamentation déchirante qui achève de semer la panique dans le campement.</p>
        <p id="11">Les chasseurs passent le reste de la nuit à s’agiter, ce qui est logique – somme toute – puisqu’ils sont des Remuants.</p>
        <p id="12">Vient le matin sans que Yeren sache exactement comment l’aube est née. Les hommes démontent les tentes, les plient, les roulent en boudins, les fixent sur leur dos. Chargés des toiles et des piquets, des fusils et des fourrures, des outres d’eau et de la viande d’ours boucanée, les Remuants repartent, étirés en une file qui se met à longer le lit du torrent. Yeren se dit qu’il doit les suivre. Par curiosité. Parce qu’il commence à ressentir les tiraillements de la faim et qu’il sent que ceux-là emportent de la nourriture. Et puis, s’il remonte maintenant, son escapade n’aura servi à rien : il n’a même pas pu se rendre compte à quel type de singes les Remuants appartiennent. Puisqu’une rossée l’attend au retour, autant qu’elle soit compensée par le récit de sa découverte. Il s’engage donc derrière eux, à distance raisonnable car on lui a appris à se méfier de ce qu’il connaît mal.</p>
    </body>
</document>