<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Chen</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">YEREN PILE NET. D’où sortent ces nouveaux Remuants ? Et dans quel équipage ! Il joue de prudence, retourne se cacher à la lisière de la forêt. Avec regrets, car dans l’état d’épuisement où se trouve ses parents, la rossée n’aurait pas été bien méchante. Tandis que s’ils récupèrent...</p>
        <p id="2">Habitué à prendre des décisions rapides quelle que soit la situation, Chen interdit à ses hommes de tirer sur les yétis, fait débâcher les camions, y place tous ses soldats et opère un mouvement tournant autour des deux créatures qui observent la manoeuvre sans bouger.</p>
        <p id="3">Aba n’a plus envie de se battre, la perte de Yeren lui a retiré le goût de vivre. Et puis, ces Remuants-là n’ont pas peur. Les brusquer risque de déclencher de leur part une riposte violente, or il ne veut pas qu’Ama ait à en souffrir. La femme des neiges tourne la tête vers eux, pousse un rauquement, découvre ses crocs en signe de menace car sa grossesse la rend plus hargneuse.</p>
        <p id="4">Les véhicules se sont arrêtés. Les militaires attendent, nerveux, le doigt sur la gâchette de leurs fusils, prêts à tirer tout de même si les Bêtes font mine de charger.</p>
        <p id="5">Les bâches s’envolent. De tous les côtés à la fois. Aba regarde flotter ces grands oiseaux verts avant de réaliser que c’est sur lui qu’on les lance. Il dévie le premier d’un moulinet du bras. La toile s’enroule autour de son poignet, l’empêche de repousser la seconde. Dix bâches s’abattent sur eux. Grognant, soufflant, les yétis tentent de se débarrasser de ces grandes peaux qui les étouffent à moitié, les collent au sol, rendent leur défense inutile. Un déchirement aigu ! À faire dresser les cheveux ! Aba émerge du trou qu’il vient de percer, dégage un bras. Mais d’autres oiseaux volent, se referment sur lui.</p>
        <p id="6">Maniés avec adresse, les filets de camouflage enveloppent les Abominables déjà empêtrés dans les bâches. À un signal, deux camions démarrent, resserrant les lacets autour des yétis, les traînant derrière eux pour les entortiller davantage dans les mailles. Ils s’arrêtent au centre de la place.</p>
        <p id="7">Ama ne dit rien parce qu’elle a la mâchoire prise dans une torsion du filet ; ses yeux lancent des éclairs de rage et d’impuissance. Que l’un de ces Remuants se hasarde à la portée de sa main... ! Ils approchent pourtant, mais par derrière, appuyés par des tireurs. Quelques coups de crosse, et les deux Abominables gisent inanimés dans leurs entraves. Le lieutenant Chen fait prendre toutes les chaînes dont il entoure les pneus de ses véhicules en hiver, et ordonne que l’on enchaîne et bâillonne les extraordinaires spécimens qui viennent de s’offrir à lui.</p>
        <p id="8">Quand les deux corps sont chargés dans un camion, il fait rebâcher, désigne quatre de ses militaires pour conduire les Bêtes à l’Institut des Recherches de Chengdu, ville distante de quatre-vingts kilomètres. Alors, satisfait de son ouvrage, il se campe devant les restes du village et, les poings sur les hanches, se demande ce qu’il est advenu des habitants.</p>
        <p id="9">Yeren n’en croit pas ses yeux : son père et sa mère ficelés ! Comme ce fameux jour où le hamac s’est défait et retourné sur eux. Tout cela à cause d’une de ses bêtises.</p>
        <p id="10">Il voit les Remuants ranger ses parents dans le coffre qui roule... sans doute pour les manger plus tard. Que faire ? Que faire ? se lamente-t-il en se donnant de grands coups de poing sur les genoux. Il est assis à l’orée du bois, le dos contre un sapin, la tête bourdonnante comme si un millier d’abeilles s’activaient à l’intérieur. Le ciel est rouge sang, la montagne étincelle, telle une couronne d’or. Yeren tend la main vers elle, pousse une longue plainte parce qu’elle paraît si lointaine désormais.</p>
        <p id="11">Des lumières s’allument dans le hameau : des gros yeux ronds et froids qui projettent des rais obliques devant eux. L’un des coffres part.</p>
        <p id="12">C’est fini, Yeren ne verra plus jamais ceux qu’il aime. Il comprend enfin que désobéir n’est plus un jeu. Une boule lui remonte dans la gorge : amère, brûlante, comme ces fruits acides qui l’ont rendu malade alors même qu’Ama lui avait interdit d’y toucher.</p>
        <p id="13">Ce qu’il regrette de s’être aventuré au pays des Remuants ! Mais c’est trop tard, trop tard...</p>
        <p id="14">Yeren sursaute. Il gémissait si fort qu’il ne l’a pas entendue venir par derrière. Il se retourne d’un bloc, pour le cas où d’autres surgiraient. Non, elle est seule. Mais que fait-elle là alors que les paysans retournent vers le village, rappelés par les klaxons de Chen ? Sans doute s’est-elle échappée de la file pour venir jouer dans le bois, peut-être même pour le retrouver, lui. Pourtant le jeune yéti n’a plus le coeur à s’en réjouir. Il refuse même les noix qu’elle lui tend. Elle s’assied près de lui.</p>
        <p id="15">Yeren ne comprend rien mais la voix de la gamine agit sur lui tel un baume : c’est doux, c’est pur, ça chante comme un gazouillis d’alouette. Il ferme les yeux, l’écoute encore, encore... La fillette ne tarit plus :</p>
        <p id="16">Elle se tait un instant. Yeren tourne son visage vers elle. Zhou soutient l’éclat rouge de son regard.</p>
        <p id="17">Lui allonge son bras. Ses doigts viennent effleurer sa joue. Elle sourit. Puis, d’une pirouette, virevolte sur les talons et se met à courir vers la colonne d’hommes et de femmes qui se lamentent au milieu des soldats.</p>
        <p id="18">Zhou est en train de partir. Zhou ne reviendra plus. Parmi tous les Remuants, c’est la seule à s’être rapprochée de lui, à l’avoir touché – doucement – à l’avoir aimé un tout petit peu. Elle est différente. Se pourrait-il qu’elle ne soit pas vraiment une Remuante ? Peut-être existet-il une race de yétis nains sans que Yeren n’en sache rien ? Sans doute Aba et Ama l’ignorentils aussi car ils n’auraient pas manqué de le lui apprendre. L’idée fait son chemin.</p>
        <p id="19">Zhou s’en va, mais elle se trompe. C’est avec lui qu’elle doit rester. Elle est une yétise, même si elle n’en sait rien encore. Yeren sait, lui, Yeren a compris. Zhou ne doit pas rentrer au village.</p>
        <p id="20">L’Abominable se redresse, fait schliiip en inspirant un grand coup. La petite est encore sur le sentier. Il s‘élance derrière elle, la rejoint. Zhou l’entend bondir, se retourne. Le bras la fauche à la taille.</p>
        <p id="21">Le souffle coupé, elle se sent filer au-dessus des herbes avant de comprendre enfin que le yéti l’enlève.</p>
    </body>
</document>