<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Le feu de Zhou</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">LA DESCENTE VERS LA VALLÉE est longue et pénible. Pénible parce que Yeren, habitué à bondir par-dessus les rochers, doit calquer son allure sur celle des Remuants qui, pour une fois, ne se remuent pas beaucoup. </p>
        <p id="2">Quand les chasseurs piétinent dans les rocailles ou franchissent le torrent en hésitant l’un après l’autre sur les pierres, le yéti a vraiment l’impression de faire du surplace. </p>
        <p id="3">Quel plaisir il prendrait à dévaler la pente comme un kiang*, à débouler au milieu d’eux et à remonter avant qu’ils n’aient eu le temps de réagir !</p>
        <p id="4">Mais ce sont des Remuants : ils ont beau paraître inoffensifs, il convient d’être prudent.</p>
        <p id="5">Bien qu’étant un tout jeune yéti de trente printemps, Yeren sent suffisamment le danger pour ne pas s’approcher d’eux davantage. </p>
        <p id="6">Se risquer au milieu des Remuants par simple jeu relèverait de la pure folie, de la plus totale inconscience.</p>
        <p id="7">Il décide donc de les abandonner un instant pour s’en aller cueillir des fruits dans les noisetiers sauvages, là-bas, à l’orée de la forêt.</p>
        <p id="8">Au début de l’après-midi, les chasseurs atteignent le village de Xialufang où ils comptent échanger les fourrures contre des grains.</p>
        <p id="9">Le hameau se compose de cinq maisons aux murs de tourbe et d’argile recouvertes par un toit en paille de riz. Yeren reste stupéfait.</p>
        <p id="10">Il n’a encore jamais vu une telle concentration de Remuants. Il en compte bien... oh oui... deux fois les doigts de ses mains et de ses pieds réunis.</p>
        <p id="11">C’est impensable, c’est fabuleux, c’est... dangereux.</p>
        <p id="12">Les Remuants s’agitent : ils sortent des maisons, courent dans tous les sens comme ces fourmis que Yeren affole lorsqu’il plante son bâton dans leurs nids pour les en déloger.</p>
        <p id="13">Prudence, prudence. Le yéti se tient caché : les fourmis, ça se mange, mais les Remuants...</p>
        <p id="14">Les chasseurs repartent un peu plus tard, chargés d’autres ballots de peau, plus volumineux, apparemment plus lourd que les premiers car ils s’encombrent d’une caisse à roues tirée par une sorte de kiang.</p>
        <p id="15">Yeren choisit de rester. La nourriture, c’est dans le village qu’il la flaire.</p>
        <p id="16">Il avise tout à coup une fumée au milieu des arbres, plus loin sur sa droite, hume l’odeur âcre d’un feu. La même odeur que cette nuit !</p>
        <p id="17">Yeren court jusqu’au bois en prenant bien garde à ne pas se faire remarquer. </p>
        <p id="18">Il entre dans la forêt, découvre l’étroite clairière où brûle le feu. S’arrête d’un coup. </p>
        <p id="19">Passé la seconde de surprise, il se précipite derrière le tronc d’un arbre. Attend. Passe sa tête pour regarder. </p>
        <p id="20">Autour du feu sont couchés des Remuants. Ils sont si petits qu’ils doivent être pour les autres comme des yétissons pour un yéti. </p>
        <p id="21">À côté d’eux, Yeren aperçoit un grand sac rempli de noix. Ne pouvant concevoir qu’ils les ont cueillies tout seuls, il suppose qu’ils ont dérobé les fruits à leurs parents avant de venir se réfugier ici pour les manger et faire la sieste. </p>
        <p id="22">Lui-même agit de la sorte à l’occasion. Il sent qu’il peut approcher. Ces Remuants-là – qui pour lors ne remuent pas beaucoup puisqu’ils dorment, épuisés par la cueillette – ne semblent pas dangereux. </p>
        <p id="23">Cela fait un moment que le feu brûle car il flappote, prêt à s’éteindre. Le jeune yéti cherche autour de lui, ramasse une brassée de rameaux qu’il lance sur le foyer. </p>
        <p id="24">Les brindilles crépitent, se tordent sous la morsure des flammèches. Le feu grimpe le long des branches, ravivé. Yeren reste collé aux flammes, les regarde à s’en blesser les yeux. </p>
        <p id="25">Des larmes brouillent sa vue ; il les essuie du revers de la main. Elles sont causées par la fumée, certes, mais aussi par la fierté et la joie. </p>
        <p id="26">Le yéti ressent un bonheur immense à maîtriserle secret de la lumière qui brûle. Il la veut plus belle, plus grande encore, ronflante et démesurée.</p>
        <p id="27">Il se lève, retourne sous les arbres, revient les bras chargés de bûches. Il les jette dans le brasier avec tant d’empressement que le feu redouble de violence. </p>
        <p id="28">Les flammes viennent même lécher le vêtement d’une Remuante. Doucement, Yeren écarte le pied de la dormeuse, la flaire.</p>
        <p id="29">La chaleur réveille les enfants. Le premier pousse un tel cri que tous sursautent. Un Abominable est penché au-dessus de sa soeur Zhou, et l’observe. </p>
        <p id="30">Les garçons se détendent tels des ressorts, s’enfuient en poussant des hurlements affreux. </p>
    </body>
</document>