<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>Le hérisson à grosse tête</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="3"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">COMME SON NOM L’INDIQUE, cet animal a la grosse tête. Il a aussi deux yeux de chaque côté, mais ils sont tournés vers l’arrière, ce qui est certes très pratique pour éviter d’être attaqué dans le dos, mais présente quelques inconvénients comme nous allons le voir.</p>
        <p id="2">Avec cette tête toujours courbée vers le sol, tellement elle est lourde, et ces deux yeux-là, ce hérisson a du mal à voir ce qui se passe devant lui. Résultat, il se cogne à tous les obstacles qu’il rencontre : cailloux, choux, genoux, joujoux, poubelles, chaussures...</p>
        <p id="3">Ou alors, il lui faut marcher de traviole, comme les crabes. Mais ça le fatigue.</p>
        <p id="4">Il lui est donc difficile de trouver sa nourriture s’il vit en solitaire. Le plus souvent, il doit se contenter de fruits tombés : cerises au printemps, abricots et pêches en été, pommes et poires en automne. Et rien du tout en hiver. Alors, il se roule en boule et s’endort dans un coin. On dit qu’il hiberne.</p>
        <p id="5">Il en va tout autrement s’il rejoint une meute. En effet, grâce à leur grosse tête, donc à leur gros cerveau, ces hérissons mutants sont très intelligents et ils ont appris à chasser les fruits en bandes organisées. Arrivés au pied d’un arbre, ils se séparent en deux groupes. La première moitié se place sous les branches, tous piquants dressés. L’autre moitié secoue l’arbre à grands coups de têtes. Les fruits tombent et viennent s’empaler sur les piquants. Après, on inverse les rôles : les secoueurs deviennent les piquants et vice-versa.</p>
        <p id="6">Cette technique de cueillette porte généralement ses fruits. Sauf avec les saules, les peupliers, les sapins, les platanes... Mais ce travail peut être assommant avec certains arbres comme les cocotiers. On déplore chaque année plusieurs accidents de noix de coco.</p>
        <p id="7">Une fois les fruits récoltés, il n’y a plus qu’à déguster sur place ou à ramener le butin à la maison et à faire des conserves pour l’hiver.</p>
        <p id="8">Remarquons toutefois que, comme chaque hérisson ne peut manger les fruits qu’il porte sur le dos, il doit s’arranger avec un autre. Cette difficulté a développé leur esprit d’entraide et un astucieux système de coopération. C’est ainsi qu’avec un peu de chance, le promeneur pourra rencontrer une procession ou, mieux, une ronde de ces hérissons à grosses têtes mangeant les uns sur le dos des autres.</p>
        <p id="9">Le hérisson à grosse tête est très facile à capturer. Il suffit de lui présenter un truc sucré sous le nez et il vous suivra comme un petit chien.</p>
        <p id="10">Une fois apprivoisé, il participera à la vie mondaine et artistique de la famille. Posé sur une table comme pique-fleurs, il permettra de composer de ravissants bouquets ou encore de somptueuses corbeilles de fruits qui feront l’admiration de vos amis.</p>
        <p id="11">Mais le grand chic, c’est de l’utiliser comme présentoir ambulant à l’heure de l’apéritif. Bien dressé, il fera le tour des convives en leur offrant sur ses piques les amuse-gueule que vous aurez préparés dans le secret de votre cuisine : dés de carottes, cacahuètes farcies, et autres tartinettesà la purée de quelque chose...</p>
        <p id="12">Succès garanti !</p>
    </body>
</document>