<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>Le tchikiti et le pougnougnouf amiteux</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">IL M’EST IMPOSSIBLE de parler de l’un sans parler de l’autre. Et pourtant, tout semble les séparer. Chose extraordinaire, j’ai réussi à les capturer, à les apprivoiser et à les faire vivre ensemble dans ma maison. Certes, il m’a fallu du temps et de la patience, mais quelle expérience merveilleuse !</p>
        <p id="2">Originaire du pôle Nord, mon pougnougnouf amiteux est tout gros, tout calme. Si vous n’en avez jamais vu, il vous suffit d’imaginer une sorte de gros phoque, avec un pelage blanc et roux, long et doux comme le velours, et qui change de reflets et de couleur selon les moments de la journée. Le tout avec une bonne tête de nounours couverte de longs cheveux. Ce brave patapouf passe la plupart de son temps à dormir.</p>
        <p id="3">Originaire d’Amérique, mon tchikiti ressemble à un chaton vert tacheté d’orange. Il a quatre paires de pattes, ce qui fait huit pattes, terminées, chacune, par une main (c’est donc un octomane, tout comme le singe est un quadrumane). On l’appelle encore le diablotin d’Amazonie. Il dort une heure par jour.</p>
        <p id="4">Sa principale activité consiste à s’agiter. Il grimpe aux rideaux, s’accroche aux tuyaux, transforme les lustres en balançoires, les fauteuils en trampolines, l’aquarium en piscine. Ou bien encore installé sur un plat, il fait du surf dans les escaliers... Le tout en poussant de joyeux petits cris.</p>
        <p id="5">Parfois, il s’arrête un instant, le temps de chiper une banane dans la corbeille à fruits ou un yaourt dans le réfrigérateur. Il l’avale et aussitôt, c’est reparti ! Il joue à cache-cache dans les casseroles et les pots de fleurs, jongle avec les cuillers et les fourchettes, joue au basket avec un melon, fait des tours de manège dans la machine à laver ou des claquettes sur le clavier de l’ordinateur...</p>
        <p id="6">Un vrai clown !</p>
        <p id="7">Toutes les bêtises que vous pourriez inventer, il les fait.</p>
        <p id="8">Le soir, quand il finit par se sentir un peu fatigué, il bondit à pieds joints sur le dos du pougnougnouf et commence à lui chatouiller les oreilles, à lui souffler dans les narines, à lui accrocher des pinces à linge dans les poils, à faire du toboggan sur son ventre.</p>
        <p id="9">Gentiment, le pougnougnouf ne dit rien.</p>
        <p id="10">Et soudain, le miracle arrive : le tchikiti s’endort, les yeux grands ouverts, blotti contre son copain.</p>
        <p id="11">Il faut dire qu’un pougnougnouf amiteux est un endroit qui donne envie de faire la sieste.</p>
        <p id="12">Installez-le sur un tapis un peu épais, et il constituera un terrain de jeu parfait pour les petits enfants, ou encore un canapé moelleux, ne nécessitant aucun entretien puisqu’il est autonettoyant grâce à sa langue savonneuse. Il est également autochauffant et très économique, puisqu’il ne consomme qu’une tranche de lard gras et un peu d’eau par vingt-quatre heures. Il lui faut aussi un grand bain une fois par semaine. Ce gentil lourdaud se laisse volontiers caresser et ronronne alors comme un petit chat.</p>
        <p id="13">Comme l’ont montré de récentes expériences, faites à l’aide de biglotrons binoscopiques, le pougnougnouf possède une vie intérieure très riche. Et quand il rêve, il change de couleur. Il fait des rêves bleus, des rêves verts, blancs, roses ou gris. Et même des rêves noirs, pleins de monstres et de fantômes. Il vit en songe d’étonnantes aventures : il est un oiseau dans le ciel, une baleine blanche dans la mer, un corsaire rouge, Blanche Neige, Robin des Bois, d’Artagnan, Superman...</p>
        <p id="14">Et il raconte tout cela en silence et en images aux enfants qui s’endorment au creux de sa fourrure. Il leur suffit de coller leur oreille contre lui, tout près de son coeur.</p>
        <p id="15">Avec un pougnougnouf amiteux et un tchikiti à la maison, les petits ne s’ennuient jamais. Plus besoin de jouets, de télévision, ni de jeux vidéo.</p>
        
    </body>
</document>