<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>Le yoyodada</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">LE YOYODADA DOIT SON NOM à ses mouvements de bas en haut et de haut en bas, qui font penser au jouet des enfants appelé yoyo. Quant à dada, cela vient tout simplement de son cri : Ada-adada.</p>
        <p id="2">Les Anglais l’appellent the yoyogeegee (prononcer ze yoyogigi ) ; les russes : yoyochko dadouski ; les javanais yodogoyodogo-dagadadagada. Quant aux autres, ils ne l’appellent pas, parce qu’ils savent que le yoyodada s’en va quand on l’appelle.</p>
        <p id="3">Avec son perpétuel sourire et ses jambes en zigzag, il a l’air un peu nunuche, un peu duduche. Cependant, ne vous fiez pas aux apparences : s’il sourit ce n’est pas parce qu’il vous aime bien et trouve que la vie est belle, mais tout simplement parce que ses dents de devant sont trop longues et que sa bouche ferme mal.</p>
        <p id="4">Ses quatre jambes, appelées aussi guibolles, comportent chacune beaucoup de genoux. Deux à la naissance, et une douzaine pour les yoyodadas les plus âgés. Avec tous ces genoux, qui parfois se cognent et s’emmêlent les uns dans les autres, il ne peut guère marcher, encore moins courir. Seulement sauter.</p>
        <p id="5">En dépliant ses jambes, il peut grandir en quelques instants et, ainsi, cueillir les fruits les plus haut perchés : dattes, noix de coco, pommes, poires et autres scoubidous. Ou, au contraire, il peut les replier et rapetisser. Il ressemble alors à un chien teckel.</p>
        <p id="6">Au moindre bruit suspect, il dresse ses oreilles et ses jambes, ce qui suffit généralement à terroriser un éventuel ennemi. Si on l’attaque pour de vrai, il se détend comme un ressort et bondit vers le ciel. Son agresseur, croyant que le yoyodada s’est envolé, s’en va généralement voir s’il n’y aurait pas un meilleur casse-croûte ailleurs. Et il a bien raison car, s’il demeure sur place, gare à la casse !</p>
        <p id="7">En effet, une fois que le yoyodada est monté jusqu’au nuage le plus proche, il lui faut évidemment redescendre. Et comme, évidemment, il n’a pas de parachute, attention à l’atterrissage : le méchant risque de recevoir le yoyodada sur la tête.</p>
        <p id="8">La femelle, appelée yoyodadette, est plus grande que le mâle, on l’appelle parfois la grande dadette. Leurs petits sont les yoyodadets.</p>
        <p id="9">Certains yoyodadas sont ratés. Ils n’ont pas le même nombre de genoux à chacune de leurs jambes. Ce qui les amène à sauter de travers ou à se casser la figure. D’autres n’ont pas de genoux du tout, ce qui limite leurs déplacements. Les grands yoyodadas ratés peuvent servir d’abribus ; les moyens, de tables ; et les petits, de bancs de jardin.</p>
        <p id="10">On classe les yoyodadas ratés dans la catégorie des espèces domesticables et utiles. Ce qui prouve que la nature fait bien les choses.</p>
    </body>
</document>