<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>Le serpendule</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">UN MATIN, DANS UN ZOO D’AFRIQUE, un jeune serpent à sonnette, d’une espèce très rare, prit sa queue pour une souris et y mordit à pleins crocs. Ce crétin à sonnette étant venimeux, il s’empoisonna lui-même.</p>
        <p id="2">Aussitôt prévenu, le directeur du zoo fut bien empoisonné lui aussi, car ce serpent valait très cher. Il fallait absolument le ramener à la vie. Vite, on appela le docteur Daktari, qui justement passait par là avec son quatre-quatre Toyauto.</p>
        <p id="3">L’adroit et prudent médecin commença par enlever les crocs et la glande à venin du reptile, puis il posa son oreille contre sa poitrine (la poitrine du serpent, évidemment). Quand il se releva, il garda un instant le silence. Lentement, il secoua la tête de gauche à droite et de droite à gauche. Puis la baissa, enfin il la redressa et laissa tomber ces mots :</p>
        <p id="4">Le directeur du zoo ne voulait pas en croire ses oreilles, qu’il avait pourtant très longues.</p>
        <p id="5">Devant cette douleur, le merveilleux docteur Daktari, sut trouver les paroles qu’il fallait.</p>
        <p id="6">Mais, il n’y en avait pas. Sauf celui d’un éléphant qui venait d’avoir un accident de vélo. Vraiment trop gros. Que faire ?</p>
        <p id="7">Tel un ouistiti jaillissant d’un buisson de sassafras, une idée jaillit de la tête de l’astucieux docteur Daktari.</p>
        <p id="8">Aussitôt dit, aussitôt fait.</p>
        <p id="9">Et, à la place du coeur, l’ingénieux docteur Daktari greffa dans le corps du serpent la mécanique de la pendule.</p>
        <p id="10">Quelques instants plus tard, l’animal ouvrit les yeux et tendit un long regard de reconnaissance vers celui qui l’avait sauvé. Puis, il articula quelques mots :</p>
        <p id="11">Le premier serpendule était né.</p>
        <p id="12">Sous la surveillance aussi médicale qu’attentive de l’étonnant docteur Daktari, il se rétablit très vite. Comme il n’avait plus de crocs pour mordre, plus personne n’avait peur de lui. On se mit à l’aimer. On le surnomma Dudule, ce qui était tout de même un peu familier pour un ancien terrible serpent venimeux.</p>
        <p id="13">Mais, Dudule n’arrivait plus à ramper comme un vrai reptile. Il préférait se suspendre par la queue à une branche et se balancer en chantonnant</p>
        <p id="14">Son grand plaisir était de s’accrocher audessus d’un paresseux faisant la sieste, et de se laisser tomber en plein sur son nez. Et tout le monde éclatait de rire.</p>
        <p id="15">Voyant cela, le génial docteur Daktari eut une deuxième idée : après quelques jours de dressage, il transforma Dudule en un réveilmatin fort original. Il suffisait de l’accrocher au-dessus du lit, de tirer sur sa queue le nombre de coups voulus pour le régler. Et, à l’heure dite... paf (ou plaf ! ou bien chlouf !), il vous atterrissait sur la figure.</p>
        <p id="16">Bien sûr, après, il fallait le remonter.</p>
        <p id="17">Et là, l’intelligent docteur Daktari eut une troisième idée. Il acheta un tas de pendules, d’horloges, de réveils, et fit capturer des dizaines de serpents à sonnette. Il transforma le tout en serpendules qu’il vendit aux touristes qui venaient visiter le pays.</p>
        <p id="18">Il gagna ainsi beaucoup d’argent.</p>
        <p id="19">Mais bientôt les ennuis commencèrent. Certains dormeurs, réveillés en sursaut et croyant être attaqués par un vrai serpent venimeux, paniquèrent complètement. Il y eut des hurlements horribles, des chutes de lit, des bras et des jambes cassés, des crises cardiaques, quelques cas de folie...</p>
        <p id="20">C’est alors que le fabuleux docteur Daktari eut sa quatrième idée.</p>
        <p id="21">Il fit fabriquer, par d’habiles artisans, de hautes et étroites armoires munies d’une porte vitrée. Hautes de six pieds, larges d’une coudée. Et y suspendit les serpendules.</p>
        <p id="22">Si vous allez là-bas, vous en verrez sans doute chez les marchands de souvenirs. Derrière la vitre, vous pourrez admirer un serpendule se balançant sans cesse, et répétant son refrain poétique : tic-tac, tic-tac, tic-tac...</p>
        <p id="23">Et si vous savez patienter un peu, vous l’entendrez, ô bonheur, sonner les heures, les demiheures et les quarts d’heure.</p>
        <p id="24">Ces armoires à serpendules sont vraiment un régal pour les yeux et les oreilles. Un peu chères, mais on peut discuter du prix avec le marchand. Alors ! Peut-être vous laisserez-vous tenter...</p>
    </body>
</document>