<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>Le sardinosaure de Sardaigne</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">AVEC SES ÉCAILLES BLEU ARGENTÉ et ses grosses pattes arrière, le sardinosaure ressemble à un minuscule dinosaure (dix centimètres environ), à tête de poisson. Il ne faut pas le confondre avec son cousin le hareng saur, ou harensaure, reconnaissable à sa casaque brun et or et à son odeur de vieux cendrier.</p>
        <p id="2">Beaucoup de ces petites bébêtes passent leurs vacances d’été le long des côtes de la Sardaigne, une île située entre la Corse et l’Italie. De là vient leur nom. Ils se rassemblent sur des bancs, le long des plages. C’est pour cela qu’on parle des bancs de sardinosaures.</p>
        <p id="3">Le reste du temps, on les rencontre un peu partout : sur les bords des mers, les bords des lacs, les bords des assiettes.</p>
        <p id="4">Sous l’appellation de sardines, ils sont parfois mis en boîte, ce qui leur déplaît énormément car ils sont très susceptibles. On peut les acheter en conserve dans toutes les bonnes épiceries, et même dans les mauvaises. Malheureusement les sardinosaures du commerce ne sont jamais vendus entiers. En effet, on leur a enlevé la tête et les pattes arrière.</p>
        <p id="5">La tête, parce qu’elle a un regard tellement stupide que le consommateur risquerait de s’étrangler de rire. Ce qui serait très ennuyeux si l’on avait des invités, et même si l’on n’en avait pas. C’est pourquoi les sardinosaures sont parfois classés dans la catégorie des animaux dangereux pour l’homme. Mêmement pour la femme.</p>
        <p id="6">Quant aux grosses pattes arrière de ces bestioles, elles sont découpées habilement par les pêcheurs qui se réservent ces morceaux de choix. C’est le plat préféré des habitants de la Sardaigne. Ils les font mijoter à la poêle, comme des cuisses de grenouilles avec de l’ail, du persil, et surtout beaucoup d’huile. Tout le monde connaît le dicton : Le Sarde dîne à l’huile.</p>
        <p id="7">La fête des sardinosaures est le premier avril.</p>
    </body>
</document>