<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Cendrillon d’hier et d’aujourd’hui</title>
        <subtitle>Le Prince Gringalet</subtitle>
        <authors>
            <author>Babette Cole</author>
            <author>M.F. de Paloméra</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="17"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Le prince Gringalet ne payait vraiment pas de mine. Il était petit, boutonneux et miteux. Il avait trois malabars de frères pleins de poils partout qui n’arrêtaient pas de se moquer de lui. Les frères passaient leur temps à aller danser avec leurs copines princesses.</p>
        <p id="2">Ils obligeaient le pauvre prince Gringalet à rester à la maison pour nettoyer derrière eux.</p>
        <p id="3">Son travail fini, il s’asseyait au coin du feu, tout triste de ne pas être costaud et poilu comme ses frères. Un samedi soir qu’il lavait les chaussettes, une sale môme de fée dégringola dans la cheminée. Tous tes souhaits seront réalisés ! s’écria la fée. Acabradabra, voiture tu auras ! Zig boum boum, pour aller en boum !</p>
        <p id="4">Comme le sort agissait, le prince Gringalet ne savait pas qu’il était un gros singe poilu. Il se trouvait même pas mal du tout ! Il partit donc danser.</p>
        <p id="5">L’auto était un peu petite, mais il se débrouilla. Hélas, quand il arriva au Royal Palace… il ne put passer par la porte ! Il décida de rentrer en autobus. Une ra-vi-ssante princesse attendait à l’arrêt. Quand passe le prochain bus ? grogna-t-il.</p>
        <p id="6">Par bonheur minuit sonna et le prince Gringalet redevint comme il était. La princesse crut qu’il l’avait sauvée en faisant peur au gros singe poilu ! Attendez ! s’écria-t-elle, mais le prince Gringalet était trop timide. Dans sa précipitation il en perdit son pantalon !</p>
        <p id="7">Or, la princesse n’était autre que la riche et belle princesse Rupinette. Elle fit placarder une affiche pour trouver à qui appartenait le pantalon.</p>
        <p id="8">Tous les princes accoururent des lieues à la ronde pour essayer d’entrer dans le pantalon. Mais le pantalon ne voulait rien savoir.</p>
        <p id="9">Bien entendu, les frères du prince Gringalet se disputèrent pour l’enfiler… Qu’on le laisse essayer ! ordonna la princesse en montrant Gringalet. Comme si ça pouvait aller à ce morveux ! ricanèrent les frères.</p>
        <p id="10">…Eh bien, justement, ça lui allait !</p>
        <p id="11">La princesse Rupinette le demanda aussitôt en mariage. Et c’est ainsi que le prince Gringalet épousa la princesse Rupinette et vécut dans le luxe et le bonheur…</p>
        <p id="12">Et puis, un matin, la princesse Rupinette glissa un mot à la fée au sujet des grands frères poilus. Ils furent changés en petites fées du logis, papillonnèrent partout et firent le ménage à la grande joie des époux.</p>
    </body>
</document>