<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>Compère Lapin et le Grand Diable</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Les enfants et la femme de Lapin mouraient de faim, car celui-ci n’avait rien à leur donner pour se mettre sous la dent.</p>
        <p id="2">Il se décida à aller leur chercher un peu de liane douce, mais par manque d’attention il pénétra sur les terres du Grand Diable.</p>
        <p id="3">Dès qu’il s’en rendit compte, ce dernier se précipita et brutalement lui demanda :</p>
        <p id="4">Que faites-vous ici ?</p>
        <p id="5">Je prends quelques branches pour nourrir ma famille !</p>
        <p id="6">Vous ne savez donc pas que vous êtes sur mes terres ? et que je vais vous manger ?</p>
        <p id="7">Lapin répliqua :</p>
        <p id="8">Mais Patron, un petit animal comme moi ne remplirait qu’un tout petit coin de votre estomac ! Vous gagneriez davantage à me faire travailler pour votre compte.</p>
        <p id="9">Ce que vous dites est fort juste, reprit le Diable... Faites-moi donc trois planches d’eau... Si à mon retour ce n’est pas fait, alors je vous mangerai et ce sera sans appel... Et il s’en alla...</p>
        <p id="10">Lapin réfléchissait et pensait que c’était impossible à réaliser. Il ne voyait pas comment échapper à la mort et pensait à sa femme et à ses enfants.</p>
        <p id="11">Il était donc là, bien abattu, quand Commère la Criquette vint à passer :</p>
        <p id="12">Alors, Compère Lapin, comme vous voilà triste... Avez-vous perdu quelqu’un des vôtres ?</p>
        <p id="13">Oh que non, dit Lapin, j’ai que le Grand Diable exige de moi, sous peine de mort, que je lui fasse trois planches d’eau.</p>
        <p id="14">Trois planches d’eau, dites-vous ?... Et vous voilà anéanti à cette pensée ! Mais, mon cher, vous êtes un sot !</p>
        <p id="15">Moi, un sot ?... répliqua Lapin, comment l’entendez-vous ma commère ?... Ce n’est pas vous qui risquez d’être mangée.</p>
        <p id="16">Eh compère, quand le Grand Diable viendra réclamer les planches d’eau, vous n’aurez qu’à lui dire qu’elles sont prêtes, mais qu’il vous faut pour les lui porter une torche de fumée.</p>
        <p id="17">Commère Criquette s’en alla, laissant Lapin bouche bée. Quand le Grand Diable arriva pour réclamer les planches d’eau, Lapin lui fit la réponse suggérée par son amie.</p>
        <p id="18">Le Grand Diable fit appel à tous ses amis diables et diablotins pour lui faire de la fumée, mais personne ne put réaliser la torche de fumée. Alors, il demanda à Lapin :</p>
        <p id="19">Comment peut-on faire une torche de fumée ?</p>
        <p id="20">Lapin lui répondit :</p>
        <p id="21">De la même manière qu’on peut réaliser les planches d’eau.</p>
        <p id="22">Le Diable resta planté à la même place, perplexe, et Lapin put s’en aller retrouver sa femme et ses enfants.</p>
    </body>
</document>