<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>Koumba-la-douce et Koumba-la-méchante</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Écoutez l’histoire de Koumba-la-douce et Koumba-la-méchante qu’on raconte depuis toujours au Sénégal…</p>
        <p id="2">Il était une fois une veuve qui s’appelait Saoudou.</p>
        <p id="3">Tout le monde disait d’elle que c’était la vieille femme la plus méchante du pays. Elle rouspétait sans cesse, se disputait avec ses voisins et colportait des ragots sur chacun…</p>
        <p id="4">Saoudou avait une fille qui s’appelait Koumba.</p>
        <p id="5">Elle l’adorait et rien n’était assez beau pour son unique enfant. Elle lui offrait de magnifiques boubous, lui achetait les fruits les plus sucrés, faisait préparer ses plats préférés.</p>
        <p id="6">Saoudou évitait surtout que sa fille chérie ne se fatigue. Koumba se réveillait tard, le matin, puis paressait jusqu’au déjeuner. Ensuite elle faisait la sieste, à l’ombre du jujubier, à côté de la case.</p>
        <p id="7">Quelques années auparavant, Saoudou avait recueilli sa nièce à la mort de ses parents. Le hasard voulait que l’orpheline s’appelât aussi Koumba.</p>
        <p id="8">Les deux cousines avaient le même âge et se ressemblaient comme deux gouttes d’eau. Pourtant la douceur et la bonté de l’une la rendaient belle, tandis que le mauvais caractère de l’autre l’enlaidissait.</p>
        <p id="9">Au village, on les surnommait Koumba-la-douce et Koumba-la-méchante.</p>
        <p id="10">La mégère traitait la jeune fille comme une diam, une esclave. Du matin au soir, Koumba, toujours vêtue de haillons, balayait, lavait le linge, cuisinait et nourrissait les poules et les chèvres.</p>
        <p id="11">À la fin de chaque repas, Saoudou lui laissait ses restes, en marmonnant qu’elle était un fardeau pour le foyer. Sa cousine, elle, passait son temps à l’épier et rapportait ses moindres gestes à sa mère.</p>
        <p id="12">Mama, elle n’a pas nettoyé la case !</p>
        <p id="13">Koumba, balaie plus vite ! Ne vois-tu jamais la saleté ? criait alors Saoudou.</p>
        <p id="14">Mama, Koumba n’a pas encore écossé les haricots ! D’ailleurs hier soir, ils étaient immangeables !</p>
        <p id="15">Koumba, fais mieux ton travail ! hurlait aussitôt la mégère. As-tu rangé les oignons dans la réserve ?</p>
        <p id="16">Oui, tante Saoudou, avec les piments et les gombos.</p>
    </body>
</document>