<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>La plage</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Trois enfants marchent le long d’une grève1. Ils s’avancent, côte à côte, se tenant par la main.</p>
        <p id="2">Ils ont sensiblement la même taille, et sans doute aussi le même âge : une douzaine d’années.</p>
        <p id="3">Celui du milieu, cependant, est un peu plus petit que les deux autres.</p>
        <p id="4">Hormis ces trois enfants, toute la longue plage est déserte. C’est une bande de sable assez large, uniforme, dépourvue de roches isolées comme de trous d’eau, à peine inclinée entre la falaise abrupte, qui paraît sans issue, et la mer.</p>
        <p id="5">Il fait très beau. Le soleil éclaire le sable jaune d’une lumière violente, verticale. Il n’y a pas un nuage dans le ciel.</p>
        <p id="6">Il n’y a pas, non plus, de vent. L’eau est bleue, calme, sans la moindre ondulation…</p>
        <p id="7">Ils sont blonds, presque de la même couleur que le sable : la peau un peu plus foncée, les cheveux un peu plus clairs.</p>
        <p id="8">Ils sont habillés tous les trois de la même façon, culotte courte et chemisette, l’une et l’autre en grosse toile d’un bleu délavé.</p>
        <p id="9">Ils marchent côte à côte, se tenant par la main, en ligne droite, parallèlement à la mer et parallèlement à la falaise, presque à égale distance des deux, un peu plus près de l’eau pourtant.</p>
        <p id="10">Le soleil au zénith4 ne laisse pas d’ombre à leur pied.</p>
        <p id="11">Devant eux le sable est tout à fait vierge5, jaune et lisse depuis le rocher jusqu’à l’eau.</p>
        <p id="12">Les enfants s’avancent en ligne droite, à une vitesse régulière, sans faire le plus petit crochet, calmes et se tenant par la main.</p>
        <p id="13">Derrière eux le sable, à peine humide, est marqué de trois lignes d’empreintes laissées par leurs pieds nus…</p>
    </body>
</document>