<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>Les ours blancs</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Nous sommes en juillet. Cette mère enseigne à ses deux petits comment chasser. Normalement les oursons aiment jouer et ne restent pas tranquilles une minute ;</p>
        <p id="2">mais la mère leur a fait comprendre qu’ils doivent être attentifs quand elle essaie de capturer leur repas.</p>
        <p id="3">C’est pourquoi ils demeurent immobiles, à une certaine distance, pendant qu’elle se traine lentement sur la glace, tenant les yeux fixés sur un trou où les phoques viennent respirer.</p>
        <p id="4">Voyant leur mère aussi tendue, les oursons retiennent leur souffle, par crainte de faire un mouvement brusque.</p>
        <p id="5">Soudain, deux narines noires apparaissent, et les oursons entendent respirer un phoque. Puis hop !</p>
        <p id="6">La mère se retourne, tenant un gros phoque entre ses solides mâchoires. Les petits, incapables de rester immobiles plus longtemps, accourent vers elle.</p>
        <p id="7">Ce phoque annelé fera un bon festin pour les ours, qui doivent manger beaucoup afin d’être gras et en bonne santé avant le début de l’hiver.</p>
        <p id="8">À la fin du mois d’octobre, la mère s’était construit une tanière. Avec ses dents puissantes, elle a cassé la neige glacée et, par la chaleur de son corps, elle a raffermi et poli la paroi intérieure ;</p>
        <p id="9">elle a creusé et pressé ainsi jusqu’à construire un abri en forme d’igloo et un tunnel pour y entrer.</p>
        <p id="10">Quand la première tempête de neige a fermé le tunnel, elle s’est endormie pour se reposer jusqu’à la naissance de ses deux petits, un jour sombre de décembre.</p>
        <p id="11">La tempête faisait rage dehors. Bien installée dans sa tanière, elle mit au monde deux oursons gros comme des cobayes.</p>
        <p id="12">Pour tenir au chaud ses bébés aveugles, sourds et sans poil, elle les serrait entre ses pattes, afin qu’ils se nourrissent de son lait riche, qui favorise une croissance rapide.</p>
        <p id="13">En mars, les oursons découvraient leur environnement… Pendant que leur mère fouillait sous la neige pour trouver des plantes, ils faisaient des pirouettes et glissaient sur la neige scintillante…</p>
        <p id="14">Errant sur la glace avec leur mère, les oursons passent leur première année à l’observer pour apprendre différentes façons de capturer les phoques.</p>
        <p id="15">L’été suivant ils commenceront à chasser… Quand la mère saura qu’ils peuvent survivre, vers l’âge de deux ans et demi, elle les quittera.</p>
        <p id="16">Alors le temps sera venu pour elle de préparer une nouvelle tanière, tandis que ses premiers oursons passeront encore un an ou deux à se promener sur la glace, continuant leur croissance jusqu’au moment de s’accoupler.</p>
    </body>
</document>