<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Le prince Blub et la sirène et autres contes de la rue Broca</title>
        <subtitle>Le prince Blub et la sirène</subtitle>
        <authors>
            <author>Pierre Gripari</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="9"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Mon cher cousin, J’ai fait ce que j’ai pu, mais il est impossible d’empêcher votre fils d’évoquer cette sirène, à moins de le faire mourir de soif. Je vous le renvoie, et que Dieu vous garde</p>
        <p id="2">Le roi lut cette lettre, puis il s ’ en fut retrouver l’aumônier de la Cour.</p>
        <p id="3">Le prince entra et, au moment où il ouvrait la bouche pour dire :Mon père vous demande, l’aumônier, en le regardant, se mit à réciter, très vite et sans se tromper</p>
        <p id="4">Au dernier vers, le prince était devenu un timbreposte, et tombait en papillonnant sur le carrelage. L’aumônier le ramassa, et le porta au roi.</p>
        <p id="5">C’était un fort beau timbre, en trois couleurs, avec des bords dentelés, à l’effigie du prince, et qui portait cette inscription : poste royale, 30 centimes.</p>
        <p id="6">Alors il prit un peu de colle blanche et, à l’aide d’un pinceau, colla le timbre sur le mur, au-dessus de son bureau. Les jours, les semaines, les mois passèrent. Chaque matin, avant de se mettre au travail, le roi regardait le timbre et demandait</p>
        <p id="7">Cette année-là, il plut beaucoup. Il y eut des averses, des orages, des tempêtes. Il y eut même un cyclone qui, venant de la mer, dévasta l’île d’un bout à l’autre. Mais le palais royal était bien bâti, et pas une goutte d’eau ne parvint au bureau du roi.</p>
        <p id="8">L’année suivante, il ne plut pas beaucoup, mais il y eut un tremblement de terre, suivi d’un raz de marée. Une partie de l’île s’effondra et toute la côte fut inondée.</p>
        <p id="9">Mais le palais du roi était solide, et bâti sur une hauteur, de sorte que pas une goutte d’eau ne parvint jusqu’au timbre-poste.</p>
        <p id="10">Et puis, l’année d’après, il y eut la guerre. Le président de la République d’une île voisine envoya un beau jour une dizaine d’avions bombarder le palais royal.</p>
        <p id="11">Le roi, la reine et toute la Cour eurent le temps de descendre à la cave, mais quand ils remontèrent, le palais commençait à brûler.</p>
        <p id="12">En voyant l’incendie, le roi fut affolé. Il aimait tendrement son fils, quoiqu’il fût dur pour lui et, plutôt que de le laisser brûler, il préférait tout de même le voir épouser la sirène.</p>
        <p id="13">Pendant que les hommes faisaient la chaîne en passant des seaux d’eau, il pénétra dans le palais brûlant, un verre d’eau à la main, au péril de sa vie.</p>
        <p id="14">Les flammes dansaient de toutes parts, la fumée l’aveuglait, le faisait tousser, les escarbilles volaient comme des boulets de canon, et le manteau royal commençait à roussir.</p>
        <p id="15">Fort heureusement, le cabinet de travail était encore intact. Le roi chercha le timbre sur le mur, le trouva, l’embrassa en pleurant</p>
        <p id="16">Puis il voulut jeter le contenu du verre d’eau sur le timbre... mais le timbre avait disparu. Une larme du roi l’avait mouillé pendant qu’il l ’ embrassait, et cela suffisait : le prince Blub avait rejoint le royaume des sirènes.</p>
        <p id="17">Presque aussitôt, il se mit à pleuvoir à verse, et l’incendie fut bientôt maîtrisé. Une demi-heure plus tard, on trouva le vieux roi évanoui, couché de tout son long dans son bureau, un verre brisé dans la main droite.</p>
        <p id="18">On le releva, on l ’ emporta, on le soigna, mais à peine revenu à lui, il apprit une terrible nouvelle : la flotte ennemie était signalée. Elle arrivait à toute vapeur, pour tenter un débarquement.</p>
        <p id="19">Le roi réunit son conseil, et fit sortir tous ses bateaux de guerre. Il y avait peu d’espoir, car la flotte ennemie était la plus nombreuse, la mieux armée et la mieux entraînée.</p>
        <p id="20">Après avoir donné des ordres et fait tout ce qui dépendait de lui, le roi s’en fut se promener, tout seul, au ras du flot, sur la plage même où le prince Blub avait coutume d’aller se baigner. Et tout en marchant, il pleurait, il se désolait</p>
        <p id="21">Il n’avait pas plus tôt dit ça que le prince Blub était devant lui, couché parmi les vaguelettes. Il était entièrement nu, mais néanmoins très convenable, car, au-dessous de la ceinture, son corps n ’ était qu’une queue de poisson.</p>
        <p id="22">À cette vue, le vieux roi se remit à pleurer de plus belle, sans pouvoir seulement proférer un mot.</p>
        <p id="23">Les bateaux avançaient toujours, mais voici qu’autour d’eux la mer se mit à blanchoyer, à onduler, puis à noircir. Petit à petit, elle se remplissait de choses bizarres, vivantes et mouvantes.</p>
        <p id="24">On distinguait, par-ci par-là, une nageoire battante, une queue tordue, une gueule ouverte. La flotte ennemie semblait voguer sur une mer de monstres.</p>
        <p id="25">Et aussitôt, ce fut la mise à mort. Des tentacules jaillirent, des gueules s’ouvrirent, des trombes d’eau volèrent.</p>
        <p id="26">La mer se mit à écumer, à mousser, à se démonter. Mille monstres marins se jetèrent sur les bateaux, mordant, crevant, tordant, brisant et déchiquetant tout ce qui pouvait l ’ être.</p>
        <p id="27">Les navires se soulevaient, se penchaient, comme prêts à perdre l ’ équilibre, puis se redressaient, s’agitaient, s’ébrouaient, puis se couchaient sur le côté, se renversaient, piquaient du nez, se débattant comme des bêtes blessées, se fracassant les uns contre les autres, quelques-uns même se roulant sur les flots comme une personne dont les vêtements auraient pris feu.</p>
        <p id="28">Au bout d’une demi-heure, la mer était déserte et calme, l’horizon bleu et vide et la flotte ennemie entièrement détruite.</p>
        <p id="29">Le roi baissa les yeux : la sirène était là, rose et blanche, et le prince la tenait par la taille.</p>
        <p id="30">Ainsi fut fait. Le lendemain matin, le vieux roi et la vieille reine se baignèrent à cet endroit. Un gros poisson d’argent s’en vint jouer autour d’eux et, une semaine plus tard, ils avaient un petit prince.</p>
        <p id="31">Tout cela se passait il y a bien longtemps.</p>
        <p id="32">Aujourd’hui, le prince Blub est toujours un ondin. Ses parents, eux, sont morts, bien entendu, mais leurs petits-enfants règnent encore sur l’île heureuse, et aucune flotte ennemie n ’ ose venir les attaquer.</p>
    </body>
</document>