<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Le prince Blub et la sirène et autres contes de la rue Broca</title>
        <subtitle>Le prince Blub et la sirène</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="9"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">I était une fois un vieux roi qui régnait sur une île, une île magnifique, située en pleine zone tropicale, au beau milieu de l’océan.</p>
        <p id="2">Ce roi avait un jeune fils, qui s’appelait le prince Henri Marie François Guy Pierre Antoine. C’était un nom bien long pour un si petit prince. Aussi, quand il était enfant, chaque fois qu ’ on lui demandait</p>
        <p id="3">De sorte que tout le monde l’appelait le prince Blub.</p>
        <p id="4">En zone tropicale, il n’y a pas de saison froide. Aussi, chaque matin, au lieu de se débarbouiller dans le lavabo, ce qui est mortellement ennuyeux, le prince Blub allaitil se baigner dans la mer.</p>
        <p id="5">Il avait sa petite plage, pour lui tout seul, au milieu des rochers, à cinq minutes du palais. Et là, chaque jour, il retrouvait une sirène, avec laquelle il jouait depuis qu’il était tout petit.</p>
        <p id="6">Vous savez tous, n ’ est-ce pas, ce qu ’ est une sirène. C’est une créature marine qui est à moitié femme et à moitié poisson : femme au-dessus de la ceinture, le reste de son corps n ’ étant qu’une queue de poisson.</p>
        <p id="7">La sirène prenait le prince Blub sur son dos, pour lui faire faire le tour de l’île. Ou encore elle l ’ emmenait en haute mer.</p>
        <p id="8">Ou encore elle plongeait avec lui pour rapporter des coquillages, des petits poissons, des crabes ou des branches de corail.</p>
        <p id="9">Quand ils avaient fini de nager ensemble, ils s’étendaient sur les rochers et elle racontait toutes les merveilles de l’océan pendant que le prince Blub se séchait au soleil.</p>
        <p id="10">Ce matin-là, le prince Blub répéta la chanson plusieurs fois de suite, de sorte qu ’ en rentrant il la savait par coeur.</p>
        <p id="11">Le lendemain, le roi vint à la plage avec son fils, accompagné d’une suite importante. Ce que le prince ne savait pas, c’est que cette suite se composait principalement de policiers, de poissonniers et de pêcheurs, tous déguisés en courtisans, dissimulant sous leurs habits de Cour des cordes, des filets, des matraques et des revolvers.</p>
        <p id="12">La sirène les attendait, couchée sur un rocher. Le roi s’approcha d’elle, la prit par le poignet comme pour lui baiser la main, puis il cria aux gens de sa suite</p>
        <p id="13">À ce signal, ils se jetèrent sur elle, la prirent dans leurs filets, l’immobilisèrent et la ligotèrent. Le prince Blub, qui voulait la défendre, fut lui-même assailli, maîtrisé, attaché, bâillonné, avant d’avoir pu faire un geste.</p>
        <p id="14">Le jour même en effet, le prince Blub s’envolait pour Moscou, pendant que la sirène, toujours ligotée, était couchée sur une table de zinc, dans une grande poissonnerie de la capitale.</p>
        <p id="15">Elle était là, tranquille, sans dire un mot, et toute souriante. Le poissonnier s’approcha d’elle avec un grand couteau, elle souriait toujours. Il lui coupa la queue, qu’il emporta et posa sur une autre table, puis il se retourna.</p>
        <p id="16">À sa grande surprise, il s’aperçut alors que la queue avait repoussé et que la sirène, au lieu de blanche et rose, était devenue verte – entièrement verte, les cheveux y compris – cependant que son sourire s’était figé en un rictus légèrement inquiétant.</p>
        <p id="17">Un peu troublé, le poissonnier coupa la seconde queue, la verte, et la porta sur l’autre table, à côté de la queue rose.</p>
        <p id="18">Puis il se retourna, le plus vite qu’il put, et... cette fois, la sirène était bleue, depuis la pointe de ses cheveux bleus jusqu’à l ’ extrémité de sa nouvelle queue bleue ! De plus, elle ne souriait plus, mais grimaçait franchement.</p>
        <p id="19">Tremblant de peur, le poissonnier recommença l ’ opération. Mais quand il eut coupé la troisième queue et l ’ eut posée auprès des deux premières, la sirène, cette fois, était devenue noire, avec une queue noire, des écailles noires, une peau noire, des cheveux noirs, un visage noir ; et sa grimace était devenue si laide, si laide, que le bonhomme, terrorisé, sortit à reculons de la boutique et, jetant son couteau, courut au palais d’une traite, afin de raconter la chose au roi.</p>
        <p id="20">Le roi, très intrigué, voulut le raccompagner dans la poissonnerie pour voir ce qu’il en était. Mais quand il y entra, la sirène avait disparu, et disparu également la queue rose, la queue verte ainsi que la queue bleue.</p>
        <p id="21">Le prince Blub, pendant ce temps, était reçu par l ’ empereur de Russie. Celui-ci le logea au Kremlin, dans un appartement privé, où il pouvait le faire espionner par ses domestiques.</p>
        <p id="22">Sitôt qu’il se crut seul, le prince entra dans la salle de bains, fit couler de l ’ eau dans la baignoire et, quand celleci fut pleine, il se mit à chanter :</p>
        <p id="23">À ce moment l’eau bouillonna, et la sirène s’y trouva.</p>
        <p id="24">Et en disant ces mots, elle plongea et disparut. Mais un des domestiques avait tout vu par le trou de la serrure. Il alla aussitôt faire son rapport à l’empereur, et l’empereur fit savoir au prince Blub que désormais la salle de bains lui serait interdite.</p>
        <p id="25">Le lendemain, le prince demanda une cuvette d’eau pour se laver les mains. On la lui apporta. Il la prit, remercia, puis la posa par terre au milieu de sa chambre et se mit à chanter</p>
        <p id="26">Et en disant ces mots, elle plongea et disparut. Le jour même, l ’ empereur fit savoir au prince Blub que désormais il n’aurait plus le droit de se laver.</p>
        <p id="27">Le prince comprit alors que tous ses domestiques n ’ étaient que des mouchards.</p>
        <p id="28">Le troisième jour, il feignit d’avoir soif, et demanda un verre d ’ eau. Le valet de chambre le lui apporta. Le prince prit le verre, le posa sur la table, puis, au lieu de congédier le valet, il lui dit</p>
        <p id="29">À ce moment l ’ eau pétilla, et la sirène s’y trouva : toute petite, minuscule, mais bien reconnaissable.</p>
        <p id="30">Il faut croire qu’il le fit car, le lendemain même, l’empereur renvoyait le prince Blub à son père, accompagné de cette lettre</p>
    </body>
</document>