<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Le prince Blub et la sirène et autres contes de la rue Broca</title>
        <subtitle>La sorcière de la rue Mouffetard</subtitle>
        <authors>
            <author>Pierre Gripari</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="6"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Il y avait une fois, dans le quartier des Gobelins,
à Paris, une vieille sorcière, affreusement vieille,
et laide, mais qui aurait bien voulu passer pour
la plus belle fille du monde !</p>
        <p id="2">Un beau jour, en lisant le Journal des sorcières, elle
tomba sur le communiqué suivant :</p>
        <p id="3">MADAME
Vous qui êtes VIEILLE et LAIDE
Vous deviendrez JEUNE et JOLIE !
Et pour cela :
MANGEZ UNE PETITE FILLE
à la sauce tomate !
Et plus bas, en petites lettres :
Attention !
Le prénom de cette petite fille
devra obligatoirement commencer
par la lettre N !</p>
        <p id="4">Or il y avait, dans ce même quartier, une petite fille
qui s’appelait Nadia. C’était la fille aînée de Papa Saïd
(je ne sais pas si vous connaissez) qui tenait l’épiceriebuvette
de la rue Broca.</p>
        <p id="5">Un beau jour que Nadia était sortie pour aller chez
le boulanger, une vieille dame l’arrêta : </p>
        <p id="6">Nadia, qui avait bon coeur, accepta tout de suite.
Sitôt qu’elle fut partie, la sorcière – car c’était elle – se
mit à rire en se frottant les mains :</p>
        <p id="7">Une fois rentrée chez elle avec le pain, Nadia prit
sur le rayonnage une boîte de sauce tomate, et elle se
disposait à repartir, lorsque son papa l’arrêta :</p>
        <p id="8">Nadia, qui était très obéissante, n’insista pas. Mais
le lendemain, en faisant les courses, elle fut, pour la
seconde fois, arrêtée par la vieille</p>
        <p id="9">Le troisième jour, déguisée à nouveau, elle vendait
à la fois de la viande et de la volaille.</p>
        <p id="10">Et en effet, le jour suivant, toutes les marchandes
de la rue Mouffetard (il y en avait exactement 267),
c’était elle.</p>
        <p id="11">Nadia vint, comme à l’ordinaire, s’approcha sans
méfiance d’un éventaire de légumes pour acheter,
cette fois, des haricots verts, et elle allait payer quand
la marchande la saisit par le poignet, l’enleva et hop !
l’enferma dans le tiroir-caisse.</p>
        <p id="12">Mais heureusement Nadia avait un petit frère,
qui s’appelait Bachir. Voyant que sa grande soeur ne
rentrait pas, Bachir se dit</p>
        <p id="13">Il prit sa guitare à la main, et s’en fut rue Mouffetard.</p>
        <p id="14">En le voyant arriver, les 267 marchandes (qui étaient
la sorcière) se mirent à crier</p>
        <p id="15">Et Bachir se mit à chanter tout haut :
Nadia, où es-tu ?
Nadia, où es-tu ?
Réponds, que je t’entende !
Nadia, où es-tu ?
Nadia, où es-tu ?
Car je ne te vois plus !</p>
        <p id="16">Mais Bachir, qui était courageux, brandit sa petite
guitare et assomma d’un coup la marchande la plus
proche. Elle tomba raide, et les 266 autres tombèrent
en même temps qu’elle, assommées elles aussi.</p>
        <p id="17">Alors Bachir entra dans toutes les boutiques, l’une
après l’autre, en chantant</p>
        <p id="18">Cette fois, il n’y avait plus de doute : la voix venait
de chez la marchande de légumes. Bachir sauta dans
la boutique par-dessus l’étalage, au moment même où la marchande, sortant de son évanouissement, ouvrait
un oeil.</p>
        <p id="19">Et en même temps qu’elle, les 266 autres
ouvraient également l’oeil. Heureusement, Bachir s’en
aperçut et, d’un coup de guitare bien appliqué, il les
rendormit pour quelques minutes.</p>
        <p id="20">Ensuite, il essaya d’ouvrir le tiroir-caisse, cependant
que Nadia continuait à chanter :
Bachir, Bachir, délivre-moi
Ou la sorcière me tuera !</p>
        <p id="21">Mais le tiroir était trop dur, cela n’avançait pas.
Nadia chantait, et Bachir travaillait, et pendant ce
temps les 267 marchandes se réveillaient. Mais cette
fois-ci, elles se gardaient bien d’ouvrir les yeux !</p>
        <p id="22">Elles restaient les yeux fermés, au contraire, et elles
s’approchaient en rampant de la boutique où Bachir
travaillait, afin de le cerner.</p>
        <p id="23">Comme Bachir, épuisé, ne savait plus que faire, il
vit passer un grand marin, tout jeune et très costaud,
qui descendait la rue.</p>
        <p id="24">Bachir souleva le tiroir-caisse, et allait le passer au
marin, quand la marchande de légumes, qui s ’ était
approchée tout doucement, l’attrapa par un pied et se
mit à glapir</p>
        <p id="25">Bachir perdit l’équilibre, et laissa échapper le
tiroir-caisse.</p>
        <p id="26">Celui-ci, qui était très lourd, tomba en
plein sur la tête de la marchande et, de ce coup-là,
les 267 marchandes eurent, toutes en même temps, le
crâne fracassé, ouvert, avec toute la cervelle qui sortait.
Cette fois, la sorcière était morte, et bien morte.</p>
        <p id="27">Ce n ’ est pas tout : sous le choc, le tiroir s’ouvrit, et
Nadia en sortit.</p>
        <p id="28">Elle embrassa son petit frère, le remercia, et tous
deux retournèrent chez leurs parents, pendant que le
marin ramassait, dans le sang, l’argent de la sorcière.</p>
    </body>
</document>