<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>Puddlegum, le touille-marais</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Alors qu’ils s’approchaient, le personnage tourna la tête, leur révélant un long visage aux joues plutôt creuses, une bouche aux lèvres étroitement serrées, un grand nez et pas de barbe du tout.</p>
        <p id="2">Il portait un haut chapeau, pointu comme un clocher, avec un énorme bord plat.</p>
        <p id="3">Les cheveux, si on peut appeler ça des cheveux, qui passaient par-dessus ses grandes oreilles, étaient gris-vert, et chaque mèche était, non pas ronde, mais plate, si bien que cela faisait comme de tout petits joncs.</p>
        <p id="4">Il avait une expression solennelle, un teint grisâtre, et l’on pouvait affirmer tout de suite qu’il se faisait de la vie une idée sérieuse.</p>
        <p id="5">Bonjour, les invités, dit-il. Encore que quand je dis bon jour, je ne veux pas dire par là que le temps ne se mettra pas à la pluie, à moins que ce ne soit de la neige, de la brume, ou du tonnerre.</p>
        <p id="6">Vous n’avez pas dormi du tout, à coup sûr.</p>
        <p id="7">Si, au contraire, répliqua Jill. Nous avons passé une excellente nuit.</p>
        <p id="8">Ah ! dit le touille-marais en secouant la tête. Je vois que vous faites contre mauvaise fortune bon coeur.</p>
        <p id="9">C’est bien. Vous avez ét bien élevés, c’est sûr. On vous a appris à voir le bon côté des choses.</p>
        <p id="10">S’il vous plaît, nous ne connaissons pas votre nom, dit Eustache.</p>
        <p id="11">Puddlegum, c’est comme ça que je m’appelle. Mais si vous l’oubliez, ce n’est pas grave. Je peux toujours vous le redire.</p>
        <p id="12">Les enfants s’assirent à ses côtés. Ils pouvaient maintenant voir qu’il avait de très longues jambes et de très longs bras, ce qui faisait que, alors que son corps n’était guère plus grand que celui d’un nain, il était, une fois debout, plus haut que la plupart des hommes.</p>
        <p id="13">Les doigts de ses mains étaient palmés comme ceux d’une grenouille, de même que ses pieds nus qu’il laissait pendre dans l’eau boueuse.</p>
        <p id="14">Il était vêtu de vêtements couleur de terre qui flottaient autour de lui.</p>
    </body>
</document>