<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>facettes FRANÇAIS</title>
        <subtitle>UNE SUITE HUMORISTIQUE</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Ce qu’on ne savait pas, c’est que l’hydre avait pondu un beau gros oeuf dans la boue, au fond de l’étang.</p>
        <p id="2">Des milliers d’années passèrent. Le marais de Lerne s’assécha.</p>
        <p id="3">Sa boue devint terre. Et, un beau jour, un groupe de savants fouilleurs découvrit l’oeuf, très bien conservé.</p>
        <p id="4">Que faire de ce vieil oeuf tout neuf qui leur semblait de belle taille ?</p>
        <p id="5">Chacun avait sa petite idée.</p>
        <p id="6">Mettons le couvert, et faisons une omelette géante.</p>
        <p id="7">Mettons-le à couvert pour le protéger de la pluie et du soleil.</p>
        <p id="8">Mettons-le à couver.</p>
        <p id="9">C’est parti mon kiki ! hurlèrent ceux qui n’avaient rien dit.</p>
        <p id="10">Ça nous fera un gros poussin.</p>
        <p id="11">Une autruche, qui passait par là, fit l’affaire. Elle s’accroupit sur l’oeuf et n’en bougea plus pendant vingt jours.</p>
        <p id="12">À l’aurore du vingt et unième jour, alors que les petits oiseaux, les cigales et les fourmis chantaient pour saluer le soleil levant, la dame oiselle sentit quelque chose qui lui chatouillait le bas du dos.</p>
        <p id="13">Elle se leva, allongea la tête, avec cet air idiot,caractéristique des autruches, et ouvrit des yeux ronds.</p>
        <p id="14">C’était la coquille de l’oeuf qui commençait à se fendiller.</p>
        <p id="15">L’oeuf s’ouvrit.</p>
        <p id="16">C’est pas trop tôt, mon coco, crièrent les savants.</p>
        <p id="17">Et l’hydrette de Lerne apparut.</p>
        <p id="18">Avec ses sept têtes emmanchées aux bouts de longs cous,c’était le portrait craché de sa maman.</p>
        <p id="19">À quelques détails près cependant.</p>
        <p id="20">D’abord, elle ne dépassait pas la taille d’un petit lapin. Ensuite, elle avait l’air gentille et remuait la queue, en allant de l’un à l’autre, comme pour chercher une caresse. Enfin, et surtout, ses têtes ne ressemblaient pas à des serpents.</p>
        <p id="21">Il y en avait pour tous les goûts : une tête de chou, une tête de fou, une tête de loup, une tête de clou, une tête de clown, une tête de cochon, une tête de pioche.</p>
        <p id="22">Et de toutes les couleurs : rouge, orangé, jaune, vert, bleu, indigo, violet. L’embêtant, c’est que quand elles se chamaillaient, elles emmêlaient leurs longs cous et se faisaient des noeuds.</p>
        <p id="23">Et tout cela leur faisait tourner la tête. Elles finirent par en avoir par-dessus la tête.</p>
        <p id="24">Et puisqu’il était impossible de vivre en tête-à-tête, chacune partit de son côté explorer le vaste monde.</p>
        <p id="25">Vous en avez peut-être rencontré sur votre chemin.</p>
    </body>
</document>