<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Les Îles Indigo</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="0"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">On doit probablement aux habitants des îles Indigo
la découverte du bleu des lointains. Après la saison des pluies,
des centaines de chemins de fleurs s’étirent de l’île Grande
vers l’île Sacrée, si difficile à atteindre qu’aucun homme
n’en a jamais foulé le sol.</p>
        <p id="2">Cornélius cheminait ce jour-là sur la digue de
Rilkjeham. C’était un marchand des basses terres. Il
venait de rendre visite à l’un de ses courtiers et songeait
au lot de marchandises dont ce dernier s’était porté en
son nom acquéreur.</p>
        <p id="3">Plus de trois cents aunes de drap fin,
d’une texture beaucoup plus légère et solide que la soie.
Les pièces de tissu formaient six ballots protégés de toile
de jute. Ils étaient cachetés à la cire jaune et marqués d’un
sceau indéchiffrable.</p>
        <p id="4">Le courtier avait versé la somme
de cent ducats d’or et les avait inscrits sur les registres
comme  toile à nuage , sans plus d’explication.</p>
        <p id="5">Cornélius
se demandait ce qu’il allait bien pouvoir faire de cette
marchandise. Il en reconnaissait l’exceptionnelle qualité
mais aussi l’inquiétante étrangeté.</p>
        <p id="6">Il était superstitieux et
craignait quelque diablerie sous cette affaire. Pour comble
d’embarras, la pluie l’avait trempé de la tête aux pieds.
Son cheval avait le poil collé de boue et à chaque pas
crevait de grosses flaques d’eau.</p>
        <p id="7">L’humeur de Cornélius
s’assombrissait avec la tombée du soir. De toute évidence, il n’arriverait pas à la ville avant la nuit. On lui avait parlé
d’une auberge à une lieue du vieux moulin. Celui-ci
dressait ses ailes fatiguées sur un monticule face à la mer.</p>
        <p id="8">Dès qu’il fut à sa hauteur, Cornélius tira par un chemin
de campagne qui fuyait la digue et courait parmi les prés
inondés entre deux haies de saules et de sureaux. Il faisait
si sombre qu’il faillit manquer le village. Des chiens
aboyèrent à son approche.</p>
        <p id="9">Un gueux menant ses trois
vaches à l’étable lui désigna l’auberge. C’était la dernière
maison sur la route, une méchante chaumière percée de
tous côtés et dont l’enseigne de bois peint annonçait :
Aux îles Indigo. Il confia son cheval à un valet d’écurie et
poussa la porte.</p>
        <p id="10">L’aubergiste s’avança vers lui en claudiquant. Il était
vêtu d’une large robe de chambre, serrée à la taille par une
écharpe de soie.</p>
        <p id="11">La chandelle qu’il tenait éclairait une
trogne couleur de brique brûlée piquetée de poils blancs,
des yeux vifs et mobiles sous un large front couronné
d’une haute toque de fourrure.</p>
        <p id="12">Cornélius mit à sécher
son feutre et son manteau devant la cheminée, s’assit et
commanda un repas.</p>
        <p id="13">L’aubergiste lui servit une écuelle de
gruau allongé de lait tiède, une large tranche de pain et
une pinte de bière. Cornélius était le seul client.</p>
        <p id="14">Il mâcha
consciencieusement son pain en ruminant ses pauvres
soucis de marchand. Il était d’ordinaire peu bavard.</p>
        <p id="15">Il ne
lui fallut que quelques mots pour fixer le prix de la nuitée
et du repas en repoussant devant lui l’écuelle vide.</p>
        <p id="16">Comme il empruntait la première marche de l’escalier menant
à l’étage, une tache bleue sur le mur attira son regard.</p>
        <p id="17">C’était un tableau éclairé vivement par la chandelle que
tenait l’aubergiste devant lui. Une peinture visiblement
très ancienne. On y voyait une montagne en forme de
cône et de couleur bleue ; elle surplombait de sa masse
une plaine d’herbes hautes.</p>
        <p id="18">Un char d’étrange facture
monté sur d’immenses roues avançait au premier plan,
tiré par une douzaine de buffles. Sur la plate-forme du
char, une famille prenait un repas. Tout cela était d’une
sérénité incomparable.</p>
        <p id="19">La peinture, malgré son petit
format, semblait s’ouvrir sur un horizon prodigieusement
élargi. Cornélius pouvait presque sentir la brise soufflant
depuis le sommet de la montagne, qu’il ne quittait pas
des yeux.</p>
    </body>
</document>