<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Du golfe de Candaâ aux îles Indigo</title>
        <subtitle>Le Golfe de Candaâ</subtitle>
        <authors>
            <author>François Place</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">– Sans nul doute, c’est là belle et noble farine, mais elle
n’ira que pour la pâte du prochain voyage.</p>
        <p id="2">– Quand fera-t-on cuire le Pain ?</p>
        <p id="3">Il jeta un coup d’oeil agacé vers Dchemgidad, mais
voyant que le géant ne bronchait pas même un sourcil :</p>
        <p id="4">– Aujourd’hui même, car les Célébrations du Retour
sont prévues pour cette nuit.</p>
        <p id="5">– Venez, Père, dit Ziyara en l’entraînant par la manche,
allons sur le port.</p>
        <p id="6">Ils durent trouver un lieu où loger leur petite troupe et
où l’on prendrait soin de leurs mules. Depuis l’auberge
on entendait la rumeur du port que perçaient les cris des
mouettes.</p>
        <p id="7">Les grands vaisseaux mouillaient à quelques
encablures de la jetée. Une flottille d’allèges achevait de
soulager les lourdes coques de leur précieuse cargaison, et
Ziyara entendit raconter que ce va-et-vient durait depuis
plus de trois semaines.</p>
        <p id="8">Des convois prenaient tous les jours la
route des Jardins de l’Amirauté où l’on exposait les animaux
bizarres, les pierres et les plantes rares.</p>
        <p id="9">Elle tira de nouveau la
manche de son père, impatiente de voir de ses propres yeux
tant de merveilles.</p>
        <p id="10">Ils prirent les degrés de la rue des Trois-
Orients et remontèrent la grande allée qui menait aux jardins.
Ziyara voulait tout voir, les crapauds rieurs de Baïlabaïkal,
les étranges fruits appelés marmites de singes, le tarende
de Médamothi et les moines siffleurs des îles Tohu, l’affreux
unicorne puant à poil roux dont la langue bleue était comme
hérissée d’épines, les girafes laineuses de Nilandâr et celles
d’Orbæ au regard si tendre, et encore les magnifiques parures
de plumes des guerriers Zizotls.</p>
        <p id="11">Dans une haute volière
bondissait un tigre de Selva qui attrapait à pleine gueule de
gros oiseaux noirs aux cris lugubres et déchirants.</p>
        <p id="12">Plus loin,
un couple de râleurs provoquait un attroupement. C’étaient un homme et une femme entre deux âges et fort laidement
vêtus.</p>
        <p id="13">Comme la flotte faisait relâche dans leur lointain pays,
ils avaient tenu à s’embarquer dès qu’ils avaient su qu’on leur
offrait une traversée gratuite.</p>
        <p id="14">On les avait accueillis à bord
comme des princes et ils étaient maintenant logés dans la
meilleure auberge de la ville. Cependant rien ne pouvait les
empêcher de geindre et de récriminer contre tout et pour rien,
ce qui avait pour effet d’accroître d’autant la bonne humeur
de leurs hôtes.</p>
        <p id="15">Ziyara avait déjà passé son chemin. Accoudée à un
parapet, elle contemplait entre les feuillages du Jardin des
Plantes rares les coupoles chaulées des fours où se cuisait
le Pain des Vieillards.</p>
        <p id="16">Son père vint auprès d’elle regarder
le soir descendre sur la rade. La forêt des mâtures se
dressait contre le ciel lavé couleur d’ambre.</p>
        <p id="17">Dchemgidad
et Ziyara empruntèrent de sombres ruelles où se pavanaient
des courtisanes affublées d’étranges couvre-chefs, et
débouchèrent à grand-peine sur le môle pour assister aux
Célébrations du Retour.</p>
        <p id="18">Autour des nefs de l’Armada des
Épices se pressaient des myriades de barques constellées
de lampes et de lampions.</p>
        <p id="19">L ’ on eût dit de grands animaux
entourés de leurs innombrables petits. Des odeurs de
cannelle et de muscade flottaient dans l’air tiède et les
étoiles brillaient au-dessus des montagnes.</p>
        <p id="20">Une sorte
d’agitation sereine présidait aux gestes de chacun. À bord
de la Nef amirale on achevait de découper en milliers de
portions le Pain des Vieillards.</p>
    </body>
</document>