<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Les Mémoires d’une vache</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">C’était une nuit d’éclairs et de tonnerre, et tout ce vacarme faillit me réveiller.</p>
        <p id="2">Écoute, ma fille, n’est-ce peut-être pas l’heure ? N’est-ce peut-être pas le bon moment, le moment adéquat et propice ?</p>
        <p id="3">me demanda alors ma voix intérieure.</p>
        <p id="4">Et juste après, sans me laisser le temps de reprendre mes esprits : N’est-il pas temps de t’arracher au sommeil et à la paresse ?</p>
        <p id="5">Cette voix qui est en moi s’exprime dans une langue très affectée et pleine de chichis, et il lui est à l’évidence impossible de parler comme tout un chacun, de dire herbe pour l’herbe ou bien paille pour la paille ;</p>
        <p id="6">si cela ne tenait qu’à elle, il faudrait dire non pas l’herbe, mais le salutaire aliment que créa pour nous notre mère la Terre ;</p>
        <p id="7">et non pas la paille mais  l’aliment peu salutaire indispensable au cas où l’autre manquerait ou viendrait à manquer.</p>
        <p id="8">Oui, c’est ainsi que s’exprime cette voix que j’entends en moi, si bien que chaque fois qu’elle veut expliquer quelque chose, il y en a pour une éternité, la plupart des sujets qu’elle aborde sont à mourir d’ennui et il faut s’armer de patience pour lui prêter attention sans exploser.</p>
        <p id="9">Sans compter que cela reviendrait au même, car elle ne change jamais de place, pas moyen de la faire disparaître.</p>
        <p id="10">Elle ne risque pas de disparaître puisqu’il s’agit de notre ange gardien, me dit un jour, du temps de ma jeunesse, une vache d’un certain âge.</p>
        <p id="11">Qu’on l’appelât ange gardien, esprit, voix, conscience ou ce que l’on voudra, elle n’en était pas moins toujours en moi.</p>
        <p id="12">Quel est votre nom ? lui demandai-je un jour.</p>
        <p id="13">Celui que tu voudras bien me donner, ma fille. En ce qui me concerne, tout est entre tes mains, je suis ton serviteur.</p>
        <p id="14">Et, je te le dis en passant, c’est une servitude que j’accepte de bon coeur.</p>
        <p id="15">Oui, bien sûr, comment pourrait-il en être autrement ? Mais répondez-moi, s’il vous plaît : comment vous appelez-vous ?</p>
        <p id="16">Je te prie de bien vouloir m’excuser, ma fille, mais comme je viens de te l’expliquer à l’instant, je suis à tes ordres.</p>
        <p id="17">C’est à la patronne qu’il revient de baptiser son domestique. Je finis par me fâcher.</p>
        <p id="18">Qu’est-ce que tu es lourd ! Plus lourd que le pou lui-même !</p>
        <p id="19">Je ne sais pas si tu es un ange ou un esprit malin, je ne sais pas non plus pourquoi tu es en moi, mais ce que je sais, c’est comment tu es et je ne le sais que trop !</p>
        <p id="20">Tu es de ceux qui veulent toujours avoir gain de cause ! Voilà comment tu es !</p>
        <p id="21">Alors, la moutarde me montant au nez, je pris une décision : ce soi-disant ange gardien, je l’appellerai Le Lourdaud.</p>
        <p id="22">Et à partir de ce jour-là, il n’a jamais été autre chose pour moi : Le Lourdaud, Lourdaud et Lourdaud.</p>
    </body>
</document>