<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Les Ailes de courage</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Il était toujours content de voir arriver les oiseaux de passage et il essayait souvent de courir aussi vite qu’ils volaient ; mais c’était peine inutile : il n’avait pas fait dix pas qu’ils avaient fait une lieue et qu’il les perdait de vue.</p>
        <p id="2">Soit à cause de sa boiterie, soit parce qu’il n’était pas naturellement brave, Clopinet ne s’éloignait guère de la maison.</p>
        <p id="3">Un jour que l’oncle marin était venu voir la famille et que Clopinet parlait d’aller voir la mer avec lui, si son papa voulait bien le permettre :</p>
        <p id="4">Toi ? dit le père Doucy en riant : tais-toi donc ! Tu ne sais pas marcher et tu as peur de tout. Ne vous embarrassez jamais de ce gamin-là, beau-frère !</p>
        <p id="5">c’est un malingre et un poltron. Un chien qui grogne, une vache qui le regarde, une pomme qui tombe, le voilà qui s’envole. On peut bien dire que c’en est un qui est venu au monde avec les ailes de la peur attachées aux épaules.</p>
        <p id="6">Ça passera, ça passera, répondit l’oncle Laquille – c’était le nom du marin ; quand on est enfant, on a des ailes de peur ; plus tard, il vous en pousse d’autres.</p>
        <p id="7">Ces paroles étonnèrent beaucoup le petit Clopinet.</p>
        <p id="8">Je n’ai point d’ailes, dit-il, mon papa se moque ; mais peut-être qu’il m’en pousserait, si j’allais sur la mer !</p>
        <p id="9">Alors, reprit le père Doucy, ton oncle devrait en avoir ? Dis-lui donc de te les montrer !</p>
        <p id="10">J’en ai quand il faut, reprit le marin d’un air modeste ; mais ce sont des ailes de courage pour voler au danger.</p>
        <p id="11">Clopinet trouva ces paroles très belles et ne les oublia jamais.</p>
    </body>
</document>