<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>L’aire du Muguet</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Pierre est un jeune chauffeur routier. Gaston, son équipier, est un ancien. Ils s’arrêtent pour prendre un temps de repos sur l’aire du Muguet.</p>
        <p id="2">Ce matin-là, l’aire du Muguet avait des couleurs si riantes sous le jeune soleil que l’autoroute pouvait paraître en comparaison un enfer de bruit et de béton.</p>
        <p id="3">Gaston avait entrepris de faire le ménage dans la cabine et avait déployé toute une panoplie de chiffons, plumeaux, balayettes et produits d’entretien sous l’oeil ironique de Pierre qui était sorti pour se dégourdir les jambes.</p>
        <p id="4">J’ai calculé que cette cabine, c’est l’endroit où je passe le plus d’heures de ma vie.</p>
        <p id="5">Alors autant que ça soit propre, expliqua-t-il comme se parlant à lui-même.</p>
        <p id="6">Pierre s’éloigna, attiré par l’atmosphère de fraîcheur vivante du petit bois.</p>
        <p id="7">Plus il s’avançait sous les arbres bourgeonnants, plus le grondement de la circulation s’affaiblissait.</p>
        <p id="8">Il se sentait envahi par une émotion étrange, inconnue, un attendrissement de tout son être qu’il n’avait jamais éprouvé, si ce n’était peut-être il y a bien des années en s’approchant pour la première fois du berceau de sa petite soeur.</p>
        <p id="9">Le feuillage tendre bruissait de chants d’oiseaux et de vols d’insectes. Il respira à pleins poumons, comme s’il se retrouvait enfin à l’air libre après un long tunnel asphyxiant.</p>
        <p id="10">Soudain, il s’arrête. À quelque distance, il aperçoit un tableau charmant. Une jeune fille blonde en robe rose assise dans l’herbe.</p>
        <p id="11">Elle ne le voit pas. Elle n’a d’yeux que pour trois ou quatre vaches qui divaguent paisiblement dans le pré. Pierre éprouve le besoin de la voir mieux, de lui parler.</p>
        <p id="12">Il avance encore. Tout à coup il est arrêté. Une clôture se dresse devant son nez.</p>
        <p id="13">Un grillage rébarbatif, carcéral, presque concentrationnaire avec son sommet arrondi en encorbellement hérissé de fils d’acier barbelés.</p>
        <p id="14">Pierre appartient à l’autoroute. Une aire de repos n’est pas un lieu d’évasion. La rumeur lointaine de la circulation se rappelle à lui.</p>
        <p id="15">Il reste pourtant comme médusé, les doigts accrochés dans le grillage, les yeux fixés sur la tache blonde là-bas, au pied du vieux mûrier. Enfin un signal bien connu lui parvient, l’avertisseur du véhicule.</p>
        <p id="16">Gaston s’impatiente. Il faut revenir. Pierre s’arrache à sa contemplation et revient à la réalité, au semi-remorque, à l’autoroute.</p>
        <p id="17">C’est Gaston qui conduit. Il est encore tout à son ménage à fond, Gaston.</p>
        <p id="18">C’est quand même plus propre maintenant, constate-t-il avec satisfaction.</p>
        <p id="19">Pierre ne dit rien. Pierre n’est pas là. Il est resté accroché au grillage qui limite l’aire du Muguet. Il est heureux.</p>
        <p id="20">Il sourit aux anges qui planent invisibles et présents dans le ciel pur.</p>
    </body>
</document>