<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="en">
    <meta>
        <title>Malices</title>
        <authors>
            <author>JEAN DE LA FONTAINE</author>
            <author>JEAN-LOUIS MAUNOURY</author>
        </authors>
        <date>02-12-2007</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Nasr Eddin se rend au marché pour y vendre les morceaux du mouton qu’il a tué la veille. À peine a-t-il mis en place son étal qu’il se met à crier.</p>
		<p id="2">Voyez mes courgettes toutes fraîches ! Voyez mes tomates !</p>
		<p id="3">Une femme se présente bien vite et découvre avec surprise que le Hodja expose une marchandise bien différente de celle qu’il annonce si fort.</p>
		<p id="4">Par Allah, Nasr Eddin ! Tu me parais faire un drôle de marchand !</p>
		<p id="5">Pourquoi donc ? s’étonne-t-il. Je me comporte au contraire en homme prudent.</p>
		<p id="6">Je ne te comprends pas : d’un côté tu trompes ceux qui, comme moi, désirent des légumes, et de l’autre, tu te prives de la clientèle qui veut de la viande. Je crains bien qu’au total tu ne vendes rien du tout !</p>
		<p id="7">Le problème n’est pas que je vende ou non, répond le Hodja. Il y a que si je crie que j’ai du mouton, tous les chats du quartier vont rappliquer et se jeter dessus.</p>
		<p id="8">On vient de construire un nouveau hammam, beaucoup plus beau que l’ancien paraît-il, et Nasr Eddin veut y aller.</p>
		<p id="9">Les deux garçons de bain ne se montrent pas empressés avec ce client pauvre et mal habillé. Ils bâclent littéralement leurs soins, tout en se cachant à peine de rire du gros ventre du bonhomme. Aussi
sont-ils très agréablement surpris qu’en partant il leur laisse à chacun un beau pourboire.</p>
		<p id="10">Dès le lendemain, Nasr Eddin y retourne et il est alors accueilli comme un prince. On le lave soigneusement, on le masse, on le frictionne avec
les herbes, on lui applique les boues chaudes, on le parfume… Les deux garçons ne savent plus quoi faire pour satisfaire ce riche client. Ils sont donc
très déçus qu’il leur laisse seulement une misérable petite pièce de monnaie dont même un mendiant ne voudrait pas.</p>
	</body>
</document>