<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Souvenirs d’écrivains</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Le mot presbytère venait de tomber, cette année-là, dans mon oreille sensible, et d’y faire des ravages. C’est certainement le presbytère le plus gai que je connaisse… avait dit quelqu’un.</p>
        <p id="2">Loin de moi l’idée de demander à l’un de mes parents : Qu’est-ce que c’est, un presbytère ?</p>
        <p id="3">J’avais recueilli en moi le mot mystérieux, comme brodé d’un relief rêche en son commencement, achevé en une longue et rêveuse syllabe…</p>
        <p id="4">Enrichie d’un secret et d’un doute, je dormais avec le mot et je l’emportais sur mon mur. Presbytère !</p>
        <p id="5">Je le jetais par-dessus le toit du poulailler, vers l’horizon toujours fumeux de Moutiers.</p>
        <p id="6">Du haut de mon mur, le mot sonnait en anathème : Allez ! Vous êtes tous des presbytères ! criais-je à des bannis invisibles.</p>
        <p id="7">Un peu plus tard le mot perdit de son venin, et je m’avisai que presbytère pouvait bien être le nom scientifique du petit escargot rayé jaune et noir… Une imprudence perdit tout.</p>
        <p id="8">Maman ! regarde le joli petit presbytère que j’ai trouvé !</p>
        <p id="9">Le joli petit… quoi ?</p>
        <p id="10">Le joli petit presb…</p>
        <p id="11">Je me tus, trop tard. Il me fallut apprendre – Je me demande si cette enfant a tou son bon sens…</p>
        <p id="12">ce que je tenais tant à ignorer, et appeler les choses par leur nom… Un presbytère, voyons, c’est la maison du curé !</p>
        <p id="13">Ce que j’écoutais, ce que je guettais, c’était les mots : car j’avais la passion des mots ; en secret, sur un petit carnet, j’en faisais une collection, comme d’autres font pour les timbres.</p>
        <p id="14">J’adorais grenade, fumée, bourru, vermoulu et surtout manivelle : et je me les répétais souvent quand j’étais seul, pour le plaisir de les entendre.</p>
        <p id="15">Or, dans les discours de l’oncle, il y en avait de tout nouveaux, et qui étaient délicieux : damasquiné, fl orilège, fi ligrane, ou grandioses : rchiépiscopal, plénipotentiaire.</p>
        <p id="16">Lorsque, sur le fleuve de son discours, je voyais passer l’un de ces vaisseaux à trois ponts, je levais la main et je demandais des explications qu’il ne me refusait jamais.</p>
        <p id="17">C’est là que j’ai compris pour la première fois que les mots qui ont un son noble contiennent toujours de belles images.</p>
    </body>
</document>