<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Un cheval de rêve</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Au début du XXe siècle Marie, petite paysanne bretonne, doit parcourir cinq kilomètres de chemins, de routes défoncées et de landes désertes pour aller à l’école.</p>
        <p id="2">Sur le chemin du bas j’étais à l’abri du vent, mais lorsque je débouchai dans le champ en pente, la brise glacée m’assaillit et je sentis mes pieds se recroqueviller dans la paille de mes sabots.</p>
        <p id="3">Ce n’était pas grave, parce qu’à ce moment j’arrivais à l’endroit le plus intéressant du chemin : les prairies du château. Et dans les prairies… C’est là qu’ils étaient.</p>
        <p id="4">Les chevaux.</p>
        <p id="5">Le noir, je l’avais aperçu la veille et je n’en avais pas cru mes yeux. Il était mince, élégant, racé.</p>
        <p id="6">Exactement le cheval dont je rêvais depuis longtemps. Je n’avais qu’une hâte : l’approcher.</p>
        <p id="7">Je grimpai sur le talus. Comme il faisait trop sombre pour que je puisse voir, je me contentai d’écouter.</p>
        <p id="8">Il n’y avait aucun souffle, aucun hennissement, aucun crissement d’herbe sous les dents.</p>
        <p id="9">Au fond, je le savais bien : les chevaux ne pouvaient pas être dans la prairie par un temps pareil, ni mon beau noir, ni les gros roux, ni la jument baie. Pendant l’hiver, le maître du château les rentrait chaque soir et il avait raison : les chevaux, il ne faut pas qu’ils attrapent froid.</p>
        <p id="10">Tout en reprenant ma route, je songeai qu’avec mon cheval, je ferais pareil. L’hiver, je lui arrangerais un coin chaud dans l’écurie, à côté de la Roussette.</p>
        <p id="11">Elle avait un sale caractère mais elle s’habituerait. Chaque matin, je le bouchonnerais1 soigneusement avant de le sortir pour qu’il m’emmène à l’école.</p>
        <p id="12">Et on volerait sur les chemins à la vitesse du vent, et je n’aurais plus peur. De rien. Je rirais. Je lui flatterais l’encolure et je dirais :  Tu es le plus beau.  Je lui parlerais en français, parce que ce serait un cheval pour aller à l’école et qu’à l’école, on n’a pas le droit de parler en breton.</p>
        <p id="13">Je l’appellerais Dragon noir.</p>
        <p id="14">Va, Dragon noir ! Nous sommes en retard, va comme le vent !</p>
        <p id="15">Et il prendrait le galop sur la lande, et…</p>
        <p id="16">Je m’immobilisai net. Est-ce que je n’avais pas entendu du bruit ?</p>
        <p id="17">Des pas derrière moi ?</p>
    </body>
</document>