<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Un Lascaux englouti refait surface !</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">En 1991, le plongeur Henri Cosquer découvre, dans une grotte des calanques de Cassis, un ensemble de peintures rupestres miraculeusement préservé.</p>
        <p id="2">Deuxième acte, en juillet 1991. Il se décide à montrer sa découverte à des amis plongeurs. Coup de théâtre. Cosquer aperçoit une forme étrange sur une des parois de la grotte.</p>
        <p id="3">Le troisième et dernier acte appartient aux scientifiques.</p>
        <p id="4">En 1991 et 1992, deux campagnes de relevés révèlent l’abondance, la qualité et l’originalité des peintures et des gravures : quarante-six mains au pochoir,de nombreux signes géométriques et une centaine d’animaux terrestres (la majorité) et marins : poissons, phoques, pingouins, chevaux, bisons, bouquetins, cerfs.</p>
        <p id="5">C’est l’histoire d’une découverte archéologique majeure, dans la calanque de Sormiou, à la sortie de Marseille.</p>
        <p id="6">Premier acte, 1985, Henri Cosquer, plongeur professionnel, explore en solitaire un boyau perdu dans les entrailles du roc, par 37 mètres de profondeur.</p>
        <p id="7">Après plusieurs plongées, il fait surface dans une salle émergée. Le spectacle est époustouflant.</p>
        <p id="8">Des stalagmites calcaires semblent soutenir la voute de la grotte.</p>
        <p id="9">Dans une atmosphère saturée d’humidité mais respirable, le plongeur admire le contraste des couleurs que balaie le faisceau de sa lampe : miroitement d’une eau bleutée que n’agite aucun courant, vase d’un blanc immaculé tapissant le fond, ocre des piliers et forêt scintillante de petites stalactites accrochées à la voute.</p>
        <p id="10">Fasciné, Cosquer redescend plusieurs fois dans la grotte.</p>
    </body>
</document>