<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours</title>
        <subtitle>Un Été entre deux feux</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>14-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">1940. C’est l’exode : des centaines de milliers de gens fuient vers le sud. Les avions allemands les mitraillent.</p>
        <p id="2">Une grand-mère et deux enfants de treize ans s’abritent dans une maison vide, en forêt.</p>
        <p id="3">Il fait grand jour encore. Dehors l’étang se teinte doucement des couleurs du soir. Les grèbes et les poules d’eau y promènent tranquillement leur petite famille tandis que les brochets ont élu domicile dans ses profondeurs.</p>
        <p id="4">Les grenouilles coassent, en sourdine d’abord, puis de plus en plus fort.</p>
        <p id="5">La fatigue accumulée depuis tant de jours s’abat d’un coup sur mémé Chaudron et sur son petit-fils.</p>
        <p id="6">Lucien s’est écroulé au creux d’un vieux fauteuil club, devant le feu qui s’éteint. Il contemple les braises, puis il sombre dans le sommeil.</p>
        <p id="7">Il est sale, dépenaillé, mais qu’importe ! Demain il se lavera, c’est promis.</p>
        <p id="8">Pour l’heure il lui faut simplement dormir, dormir encore.</p>
        <p id="9">Mémé Chaudron s’est installée dans un confortable fauteuil, juste à côté du lit où Jeanne repose. Elle dort et sa respiration est de plus en plus régulière.</p>
        <p id="10">J’espère que les autres s’en sont tirés !</p>
        <p id="11">Parce que les grenouilles se sont tues soudain, qu’il n’y a plus que le doux hululement de la chouette, qu’elle a ses soixante-quinze ans sonnés et qu’elle est si fatiguée, mémé Chaudron, à son tour, plonge dans le sommeil.</p>
        <p id="12">Maman !</p>
        <p id="13">Jeanne s’est dressée sur le lit, tremblant de tous ses membres.</p>
        <p id="14">Une main se pose sur son front, une main tiède, apaisante.</p>
        <p id="15">Calme-toi, ma fille !</p>
    </body>
</document>