<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Un chien contre les loups</title>
        <subtitle>Retour d’école</subtitle>
        <authors>
            <author>Hélène Montardre</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>5</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Une autre année passa. Gévaudan était à présent un chien adulte connaissant parfaitement son territoire et évoluant avec dignité. S’il aimait toujours jouer à la balle avec Marie, il ne se livrait plus – ou très rarement – à ses courses folles tout autour de la cour. Il obéissait au moindre sifflement, rapportant aussitôt l’objet avec lequel il jouait, attentif à la demande suivante.</p>
        <p id="2">Marie aussi avait grandi.</p>
        <p id="3">Chaque matin, elle gagnait le bout du chemin pour attendre les autres enfants avec qui elle se rendait à l’école, à la ville voisine.</p>
        <p id="4">Chaque soir, elle effectuait le trajet en sens inverse.</p>
        <p id="5">Sa mère lui avait donné des consignes très strictes : ne pas arriver en avance à la route pour ne pas rester seule trop longtemps à attendre ses camarades. Ne parler à personne. Ne rien accepter de personne. En fin de journée, rester à l’étude et ne quitter l’école que pour rentrer avec les autres. Marie obéissait sans trop se poser de questions.</p>
        <p id="6">Les enfants qui habitaient les maisons plus éloignées ou situées entre chez elle et la ville avaient des consignes identiques. Ils se retrouvaient sur la route pour effectuer à pied le long trajet qui les séparait de l’école. Ils en profitaient pour chahuter un peu, bavarder ou échanger des avis sur les devoirs à faire et les leçons du jour.</p>
        <p id="7">Marie aimait ces trajets qui ménageaient des parenthèses de liberté entre sa vie à la maison et la discipline de l’école. Elle n’avait pas peur. Elle était au courant bien sûr des actualités. Ses parents en parlaient, au moment des repas. Ils évoquaient aussi leurs difficultés : ils avaient de moins en moins de bêtes. Dans un sens, ce n’était pas plus mal car la récolte de foin n’avait pas été bonne l’été précédent et la situation rendait les transports difficiles.</p>
        <p id="8">Il fallait bien vivre cependant et, Marie l’avait remarqué, le camion quittait de moins en moins souvent la maison pour descendre des veaux dans la plaine. Mais elle gardait l’impression que, sur les hauts plateaux désolés où elle vivait, il ne se passerait jamais rien.</p>
        <p id="9">Le soir, la lumière déclinait quand les enfants repartaient. Marie traînait toujours, un peu à l’écart des autres. Ils traversaient la ville, quittaient les faubourgs pour entamer la longue montée vers les plateaux. Elle aimait ce passage. La route se faufilait dans la vallée qui devenait de plus en plus sauvage. Le groupe s’effilochait. Marie obser vait le pay- sage en marchant.</p>
        <p id="10">Chaque jour, elle reprenait une histoire intérieure qu’elle inventait et enrichissait de mille détails : elle avait dû quitter la maison, elle marchait depuis plusieurs jours. Il lui fallait se cacher, c’était dangereux. Le jour, elle cheminait le long des sentiers oubliés entre les buissons d’aubépine et les prunelliers. Au moindre bruit, elle se dissimulait. À la nuit, elle cherchait un coin abrité. Tiens, par exemple le viaduc là-bas, avec ses énormes piles. Au pied de l’une d’elles, la troisième, enfoncée dans les rochers, il y avait une cavité. Elle y trouvait refuge quand l’obscurité tombait. Elle se pelotonnait sur le sol et Gévaudan se blottissait contre elle pour qu’elle n’ait pas froid. De la musette qu’elle portait en bandoulière, elle sortait un quignon de pain et un morceau de fromage qu’elle partageait avec le chien. Puis ils s’endormaient dans le silence nocturne. Parfois, un oiseau poussait son cri perçant. D’autres fois, le passage d’un train, très haut au-dessus de leurs têtes, venait ébranler leur refuge. Elle se réveillait à demi pour se rendormir aussitôt. Gévaudan veillait, ses oreilles dressées vers l’entrée de l’abri. Ils reprenaient leur route avant l’aube, errant dans une contrée ravagée, seuls.</p>
        <p id="11">Dans ces moments-là, on aurait pu lui parler, Marie n’aurait pas entendu. Ses aventures imaginaires avaient une telle épaisseur qu’elles l’isolaient complètement du monde extérieur. Et c’était facile de laisser son imagination errer dans des contrées sauvages alors qu’elle était là, tout près de ses camarades.</p>
        <p id="12">Un peu plus tard, au sommet de la côte, ils débouchaient sur le plateau. L’horizon s’ouvrait alors sur un ciel sans limites, dans lequel dérivaient des nuages. Dans sa tête, Marie poursuivait son périple : il avait neigé pendant la nuit et elle devait se frayer un passage dans l’épaisse couche blanche tout en effaçant ses traces au fur et à mesure. Ou encore, il faisait une chaleur torride et elle devait avancer au milieu des hautes herbes qui venaient lui balayer la taille. Mais toujours, il y avait cette question : que trouveraitelle là-bas, au bout de l’horizon ?</p>
        <p id="13">Entre-temps, le groupe s’était réduit. Ils n’étaient que quelques-uns à habiter aussi loin. Elle sursautait soudain, le prochain chemin serait le sien. Elle rassemblait ses idées, échangeait deux trois mots avec ses plus proches voisins.</p>
        <p id="14">Pourquoi avait-elle tellement besoin de cette longue rêverie lorsqu’elle regagnait la maison ? Le matin, elle avait envie de parler et se joignait facilement aux autres. Mais le soir... Était-ce parce qu’elle retournait juste- ment vers la solitude des hauts plateaux ?</p>
        <p id="15">Était-ce pour se retrouver en harmonie avec ce paysage sur lequel l’ombre des nuages dansait, où le vent soufflait un air qui venait de si loin, où les arbres bruissaient et se balançaient tandis que le ciel, doucement, se teintait d’ombres violettes ? Peut-être...</p>
        <p id="16">Les compagnons de Marie étaient déjà loin. Elle restait seule sur le bord de la route. En face commençait le chemin qui conduisait chez elle. À l’intersection, assis, droit comme un I, les oreilles pointées en avant, sa langue rose pendant de sa gueule entrouverte, l’œil attentif fixé sur elle : Gévaudan.</p>
    </body>
</document>