<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>A trois on a moins froid</title>
        <authors>
            <author>Devernois and Gay</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source>Ecole des Loisirs</source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Cest lhiver il fait trs froid. </p>
<p id="2">  Et le chauffage ne marche plus chez Kipic le hrisson. </p>
<p id="3">  Comme il fait nuit le dpanneur ne pourra pas venir rparer avant demain matin. </p>
<p id="4">  Mais soudain on frappe  la porte  toc toc. </p>
<p id="5">  Kipic demande   Qui est l  Une voix rpond   Cest moi ton voisin CasseNoisette lcureuil ! Mon chauffage ne marche plus. </p>
<p id="6">  Je viens te demander lhospitalit pour la nuit. </p>
<p id="7">   Kipic lui rpond   Hlas mon pauvre CasseNoisette mon chauffage ne marche pas non plus ! Moi aussi je voulais aller te voir pour passer la nuit chez toi. </p>
<p id="8">  Mais entre tu es le bienvenu. </p>
<p id="9">  A deux nous nous tiendrons chaud. </p>
<p id="10">  CasseNoisette et Kipic se blotissent lun contre lautre. </p>
<p id="11">  Mais lorsque Kipic se met en boule pour dormir CasseNoisette scrie   Ae tu me piques ! Tes piquants entrent dans ma peau et a me fait trs mal. </p>
<p id="12">   Alors Kipic sloigne. </p>
<p id="13">  Il va dormir plus loin. </p>
<p id="14">  Mais CasseNoisette dit   Maintenant que tu es loin de moi jai froid. </p>
<p id="15">  Mais quand tu es prs de moi tu me fais mal. </p>
<p id="16">   Kipic rpond   Moi aussi jai froid. </p>
<p id="17">  Comment allonsnous faire   CasseNoisette a une ide   Et si on allait chez Touffu le lapin angora   Ainsi au beau milieu de la nuit CasseNoisette et Kipic frappent  la porte de Touffu  toc toc. </p>
<p id="18">  Touffu demande   Qui est l    CasseNoisette et Kipic tes voisins. </p>
<p id="19">  Nous avons froid. </p>
<p id="20">  Pouvonsnous nous rchauffer chez toi   Touffu ouvre la porte et dit   Hlas mes pauvres amis moi je nai pas de chauffage. </p>
<p id="21">   Kipic et CasseNoisette sont bien tonns. </p>
<p id="22">  Kipic demande alors   Mais tu nas pas froid   Touffu rpond   Grce  mes longs poils je nai jamais froid. </p>
<p id="23">  Mais entrez vous tes les bienvenus. </p>
<p id="24">  A trois nous pourrons nous tenir chaud. </p>
<p id="25"> CasseNoisette lui explique que Kipic lui fait mal avec ses piquants lorsquil dort  ct de lui. </p>
<p id="26">  Touffu dit   Jai une solution ! Je vais minstaller entre vous deux. </p>
<p id="27">  Comme a  trois nous nous tiendrons chaud. </p>
<p id="28">  Et grce  mes longs poils je ne sentirai pas les piquants de Kipic. </p>
<p id="29">  Ainsi CasseNoisette Kipic et Touffu bien blottis les uns contre les autres passrent une bonne nuit chaude et douillette. </p>
<p id="29">  Ainsi CasseNoisette Kipic et Touffu bien blottis les uns contre les autres passrent une bonne nuit chaude et douillette. </p>
</body>
		</document>