<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Foufours cherche le pays du miel</title>
        <authors>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source></source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Foufours lours au large sourire a bien dormi. </p>
<p id="2">  Il est rveill par une allchante odeur de miel. </p>
<p id="3"> Cest glouton ce gros goinfre qui se rgale dune norme tartine de miel. </p>
<p id="4">   O astu trouv ce miel qui sent si bon   Je lai trouv au pays du miel  rpond Glouton lgoste qui veut garder son secret. </p>
<p id="5">  Et o estil ce merveilleux pays du miel   Il se trouve quelque part  dit ce farceur de Glouton  Foufours qui croit tout ce quon lui raconte. </p>
<p id="6"> Tout content Foufours part  la recherche du merveilleux pays du miel qui se trouve quelque part. </p>
<p id="7"> En chemin Foufours rencontre Ptirou le chat tonn qui lui demande   O vastu de si bonne heure   Je vais au pays du miel qui se trouve quelque part. </p>
<p id="8">  Estce par ici ou estce par l   En tous cas ce nest pas par l regarde la pancarte par l cest nimporte o. </p>
<p id="9">   Merci  lui dit Foufours et il repart dun pas lger. </p>
<p id="10"> Le chemin monte de plus en plus. </p>
<p id="11">  Jacasse la pie drange par ce promeneur matinal demande  Foufours   Que vienstu faire dans la montagne    Je vais au pays du miel qui se trouve quelque part estce par ici ou estce par l   En tous cas ce nest pas par l regarde la pancarte par l a va nulle part. </p>
<p id="12">   Merci  dit Foufours et il repart dun pas lger. </p>
<p id="13"> Le chemin devient de plus en plus difficile. </p>
<p id="14">   Estu perdu   demande Goupil le renard surpris de croiser Foufours si loin de chez lui. </p>
<p id="15">  Non pas du tout  rpond Foufours. </p>
<p id="16">   Je vais au pays du miel qui se trouve quelque part estce par ici ou estce par l   Je ne sais pas mais regarde la pancarte ce chemin va ailleurs. </p>
<p id="17">  Cest tout embrouill dans la tte de Foufours. </p>
<p id="18">  Il a les ides  lenvers. </p>
<p id="19"> Pour les remettre  lendroit il se met sur la tte. </p>
<p id="20">  Alors soudain il voit dans larbre une norme ruche dbordante de miel. </p>
<p id="21">  Voil !  se dit Foufours  je suis arriv quelque part au merveilleux pays du miel. </p>
<p id="22">  Foufours de retour croise Glouton qui nen croit pas ses yeux    Do viennent tous ces pots    Du merveilleux pays du miel  lui dit Foufours ravi. </p>
<p id="23">  O se trouvetil   demande Glouton qui ne savait pas quun tel pays existait. </p>
<p id="24">   Mais l o tu mas dit  quelque part. </p>
<p id="25">   Glouton est bien attrap. </p>
<p id="26"> Foufours invite Glouton  partager son miel. </p>
<p id="27">  Glouton est content davoir un ami si gentil et si peu rancunier. </p>
<p id="27">  Glouton est content davoir un ami si gentil et si peu rancunier. </p>
</body>
		</document>