<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Petit bleu et petit jaune</title>
        <authors>
            <author>Lionni</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source></source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Il est  la maison avec MamanBleu et PapaBleu. </p>
<p id="2"> PetitBleu a beaucoup damis. </p>
<p id="3"> Mais son meilleur ami cest PetitJaune qui habite dans la maison den face. </p>
<p id="4"> Ils aiment jouer  cachecache et faire la ronde. </p>
<p id="5"> En classe ils doivent rester tranquilles et sages  mais aprs la classe ils courent et sautent. </p>
<p id="6"> Un jour MamanBleu lui dit   Je dois sortir  attendsmoi  la maison . </p>
<p id="7"> Mais PetitBleu veut jouer avec PetitJaune et il va le chercher dans la maison den face. </p>
<p id="8"> Mais la maison est vide. </p>
<p id="9">  O est PetitJaune  Il le cherche parci il le cherche parl il le cherche partout jusqu ce que soudain  langle dune rueLe voil ! Tout heureux ils sembrassent. </p>
<p id="10"> Ils sembrassent si fort quils deviennent tout vert. </p>
<p id="11"> Ils vont samuser dans le parc ils creusent un tunnel. </p>
<p id="12"> Ils rencontrent PetitOrang. </p>
<p id="13"> Ils grimpent sur une butte. </p>
<p id="14"> Et quand ils sont fatigus ils rentrent  la maison. </p>
<p id="15"> Mais PapaBleu et MamanBleu disent   Tu nes pas notre PetitBleu tu es vert ! Papa et Maman Jaune disent   Tu nes pas notre PetitJaune tu es vert ! . </p>
<p id="16"> PetitBleu et PetitJaune sont trs tristes. </p>
<p id="17">  Ils versent de grosses larmes jaunes et bleues. </p>
<p id="18"> Ils fondent en larmes jaunes et bleues. </p>
<p id="19"> Enfin remis de leur motion ils se retrouvent comme avant. </p>
<p id="20">   Nous reconnatraton  prsent  MamanBleu et PapaBleu sont heureux de revoir leur PetitBleu. </p>
<p id="21">  Ils lembrassent et le serrent trs fort. </p>
<p id="22"> Ils embrassent et serrent trs fort aussi PetitJaune. </p>
<p id="23">  Mais voil que dans lembrassade ils deviennent verts !Alors ils comprennent ce qui est arriv. </p>
<p id="24">  Ils courent  la maison den face porter la bonne nouvelle. </p>
<p id="25"> Tous sembrassent avec joie. </p>
<p id="26">  Et les enfants samusent jusqu lheure du dner. </p>
<p id="26">  Et les enfants samusent jusqu lheure du dner. </p>
</body>
		</document>