<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Le petit gorille qui n'aimait pas les bananes</title>
        <authors>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source></source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri>http://latetedanslesmots.free.fr</uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Bambou naime pas les bananes ! Chaque fois que sa maman lui en donne une Bambou secoue la tte et dit   Non pas manane ! Et pourtant Bambou est un singe un beau petit gorille. </p>
<p id="2">  Et tout le monde sait bien que les singes adorent les bananes mais pas Bambou !  La maman gorille se demande bien pourquoi son gentil petit Bambou lui naime pas les bananes. </p>
<p id="3">  Elle essaie avec lui toutes les recettes quelle connat. </p>
<p id="4">   Tiens Bambou voil une jolie banane grille avec du sucre et du miel. </p>
<p id="5">   Non pas manane ! rpond Bambou en secouant la tte. </p>
<p id="6">   Tiens Bambou voil une bonne banane crase avec de la glace  la vanille. </p>
<p id="7">  Mais Bambou secoue encore la tte   Non pas manane ! Alors maman gorille prpare une superbe tarte  la banane. </p>
<p id="8">   Tiens Bambou voil une superbe tarte mais elle ne lui dit pas que cette tarte est  la banane. </p>
<p id="9"> Bambou renifle la tarte et  Non pas manane ! dclaretil encore. </p>
<p id="10">   Comme maman gorille ne sait plus quoi faire elle dcide avec papa gorille damener Bambou voir le grand sorcier des singes. </p>
<p id="11">  Le grand sorcier des singes est un trs vieil orang outan qui habite au milieu de la jungle et qui sait beaucoup de choses. </p>
<p id="12">  Cest un sage. </p>
<p id="13">   Le vieux sorcier touche plusieurs fois la tte de Bambou et fait des dessins  la peinture sur son nez et autour de ses yeux. </p>
<p id="14">  Puis il danse autour de lui en chantant de drles de chansons et en poussant des cris tranges. </p>
<p id="15">  Il lui fait avaler des potions magiques lui chatouille les orteils enfin tout ce que sait faire un sorcier. </p>
<p id="16">  Mais  la fin quand il offre une banane  Bambou le petit gorille secoue la tte et crie  Non pas manane !   Il ny a plus quune solution dit le sorcier  la maman et au papa gorille. </p>
<p id="17">  Vous allez conduire Bambou sur la petite le lbas au milieu de la rivire Outouba. </p>
<p id="18">  Vous le laisserez l tout seul pendant deux jours et deux nuits sans rien  manger. </p>
<p id="19">  bien sr que le troisime jour votre petit Bambou mangera des bananes. </p>
<p id="20">   Le papa et la maman de Bambou conduisent leur petit gorille sur lle et le laissent l tout seul pendant deux jours et deux nuits. </p>
<p id="21">   Le matin du troisime jour ils reviennent le chercher. </p>
<p id="22">  Bambou est fou de joie de revoir ses parents. </p>
<p id="23">  Il leur fait plein de bisous et de clins. </p>
<p id="24">   Estce que tu as faim  demande la maman  Bambou. </p>
<p id="25">   Manane manane rclame le petit gorille. </p>
<p id="26">  Avec un apptit dogre Bambou mange une banane puis deux puis trois puis quatre enfin presque tout le rgime de bananes que papa et maman ont apport. </p>
<p id="26">  Avec un apptit dogre Bambou mange une banane puis deux puis trois puis quatre enfin presque tout le rgime de bananes que papa et maman ont apport. </p>
<p id="26">  Avec un apptit dogre Bambou mange une banane puis deux puis trois puis quatre enfin presque tout le rgime de bananes que papa et maman ont apport. </p>
<p id="26">  Avec un apptit dogre Bambou mange une banane puis deux puis trois puis quatre enfin presque tout le rgime de bananes que papa et maman ont apport. </p>
<p id="27">  bon banane banane ditil en riant et en se frottant le ventre. </p>
<p id="28">   Le vieux sorcier avait bien raison. </p>
</body>
		</document>