<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Toi et moi petit ours</title>
        <authors>
            <author>M. Waddell</author>
            <author>Pastel B. Firth</author>
        </authors>
        <date>02-4-2014</date>
        <source></source>
        <complexity_level>1</complexity_level>
        <uri></uri>
    </meta>
<body>
<p id="1"> Toi et moi petit oursIl tait une fois deux ours Grand Ours et Petit Ours. </p>
<p id="2"> Grand Ours est le grand ours et Petit Ours est le petit ours. </p>
<p id="3">  Petit Ours veut jouer mais Grand Ours na pas le temps. </p>
<p id="4">  Je veux jouer  dit Petit Ours. </p>
<p id="5">   Je dois ramasser du bois pour le feu  dit Grand Ours. </p>
<p id="6">  Moi aussi alors  dit Petit Ours. </p>
<p id="7">  Oui  dit Grand Ours  nous allons ramasser du bois ensemble toi et moi. </p>
<p id="8">   Questce quon fait maintenant   demande Petit Ours. </p>
<p id="9">  Je vais puiser de leau  dit Grand Ours. </p>
<p id="10">  Moi aussi alors  dit Petit Ours. </p>
<p id="11">  Oui  dit Grand Ours  nous allons puiser de leau ensemble toi et moi . </p>
<p id="12">  Maintenant on joue  dit Petit Ours. </p>
<p id="13">  Je dois encore ranger notre grotte  dit Grand Ours. </p>
<p id="14">  Moi aussi je range  dit Petit Ours. </p>
<p id="15">  Oui  dit Grand Ours. </p>
<p id="16">   Toi tu ranges tes affaires et moi je moccupe du reste. </p>
<p id="17">   Jai fini de ranger mes affaires Grand Ours  dit Petit Ours. </p>
<p id="18">  Cest trs bien Petit Ours  dit Grand Ours  mais moi je nai pas encore fini. </p>
<p id="19">   Jai envie que tu joues avec moi  dit Petit Ours. </p>
<p id="20">  Il faut que tu joues un peu tout seul Petit Ours  dit Grand Ours. </p>
<p id="21">  Jai encore beaucoup de choses  faire ! Petit Ours joue tout seul pendant que Grand Ours continue son travail. </p>
<p id="22"> Petit Ours joue   oursquirebondit . </p>
<p id="23">  Petit Ours joue   oursquiglisse . </p>
<p id="24"> Petit Ours joue   ourspendu . </p>
<p id="25"> Petit Ours joue   oursquisebatavecdesbtons . </p>
<p id="26"> Petit Ours joue   ourslenvers . </p>
<p id="27"> Grand Ours sort de la grotte et vient sasseoir sur son rocher. </p>
<p id="28"> Petit Ours joue   ourscarrousel . </p>
<p id="29"> Grand Ours ferme les yeux pour rflchir. </p>
<p id="30"> Petit Ours vient dire quelque chose  Grand Ours mais Grand Ours dort ! H Grand Ours rveilletoi !  dit Petit Ours. </p>
<p id="31">  Grand Ours ouvre les yeux. </p>
<p id="32">  Jai fini de jouer tout seul  dit Petit Ours. </p>
<p id="33"> Grand Ours rflchit  Si on jouait  cachecache Petit Ours   Moi je me cache et toi tu comptes  dit Petit Ours. </p>
<p id="34">  Et il court se cacher. </p>
<p id="35">  Jarrive !  dit Grand Ours. </p>
<p id="36">  Il cherche Petit Ours. </p>
<p id="37">  Et il le trouve !Ensuite Grand Ours se cache et Petit Ours le cherche. </p>
<p id="38">   Je tai trouv Grand Ours !  dit Petit Ours. </p>
<p id="39">   Donc maintenant cest de nouveau  moi Grand Ours et Petit Ours jouent  tous les jeux dours. </p>
<p id="40">  Quand le soleil descend derrire les arbres ils sont toujours en train de jouer. </p>
<p id="41">  Alors Petit Ours dit   Rentrons  la maison maintenant Grand Ours . </p>
<p id="42"> Grand Ours et Petit Ours rentrent dans leur grotte. </p>
<p id="43">   Nous avons t trs occups aujourdhui Petit Ours  dit Grand Ours. </p>
<p id="44">  Oui Grand Ours  dit Petit Ours. </p>
<p id="45">  Nous avons beaucoup jou ensemble toi et moi . </p>
<p id="45">  Nous avons beaucoup jou ensemble toi et moi . </p>
</body>
		</document>