<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
       <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Le grande colered d'Aba</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">PLUS ILS MONTENT, plus le vent souffle en tempête. Des rafales soulèvent la neige, la précipitent le long du versant en coulées parallèles, sifflantes, mordantes, hachant les visages. La fourrure d’Aba n’est plus qu’un bouclier de neige, ses longs poils des glaçons hérissés. Il se retourne pour voir si Ama et Yeren suivent. Ama peine derrière lui, les mains sur son ventre pour le protéger des aiguillons de glace. Yeren... Yeren ?</p>
        <p id="2">Le hululement de l’homme des neiges se répercute comme un bruit d’avalanche. Les Abominables s’interrogent. Où est leur fils ? Projeté au fond d’une crevasse ? Emporté par un tourbillon ? Culbuté, roulé en bas de la pente ? Ou a-t-il encore désobéi ? La montagne frémit d’un second hurlement poussé à l’unisson des deux voix. Rien. Rien que le mugissement du vent dans les oreilles. Le yéti veut chercher un abri pour Ama, mais elle refuse de rester seule. Si Aba redescend vers la vallée, elle redescendra avec lui. Ils redescendent donc.</p>
        <p id="3">Le grand yéti renifle les traces. Des Remuants se sont arrêtés ici. Les herbes se sont relevées après leur départ mais le sol conserve encore leur odeur : c’est acide, c’est rance, c’est dégoûtant. Ama l’appelle, fait des signes. Effectivement, ce rocher-là sent leur fils. Aba prend le risque de pousser à nouveau son Yyyaaarrr ! Une flopée d’oiseaux s’échappe des buissons. Ils se jettent en plein ciel dans un grand frou-frou d’ailes, éclatent au-dessus de la forêt et retombent, piquetés dans les feuillages.</p>
        <p id="4">La mère s’assoit, découragée, soudain très lasse. Des pleurs coulent sur ses joues. Où est son petit ?</p>
        <p id="5">Si les Remuants l’ont capturé, nul doute qu’ils lui ont fait subir le sort de ses grandsparents. Aba tourne autour d’elle, lui donnant de petites tapes pour la réconforter.</p> 
        <p id="6">Allons, semble-t-il dire, il faut poursuivre notre quête, savoir ce qui lui est arrivé.</p>
        <p id="7">La femme des neiges lève sur lui un visage baigné de larmes. Il l’aide à se redresser, la prend dans ses bras, tendrement. Ils repartent.</p>
        <p id="8">La piste de Yeren se mêle à celle des Remuants. Allons, il n’a donc pas été dévoré. L’espoir leur donne un nouveau souffle, mais l’angoisse demeure : du groupe ou de leur fils, lequel suit l’autre ?</p>
        <p id="9">Cela fait des jours et des jours que le lieutenant Chen mène son unité à travers le Bassin Rouge pour atteindre sa base au Tibet. Fatigué de dormir depuis tant de nuits dans les jeeps et les camions, il cherche sur la carte un hameau où lui et ses soldats pourront faire halte afin de coucher chez l’habitant. Son index suit le tracé de la route, passe le pont du Minjiang, remonte le cours d’eau.</p>
        <p id="10">Les deux yétis franchissent la rivière les séparant de Xialufang puis s’enhardissent dans la rizière. Aba est inquiet. Pour Yeren, bien sûr, car il n’est plus sûr du tout que son fils soit encore en vie : le silence qui plane dans le soir ne lui dit rien qui vaille... comme tout silence d’ailleurs. Pour Ama enfin, car il la sait prête à se ruer à l’assaut du village. En temps normal, ce ne serait pas une mauvaise chose, mais elle porte un yétisson dans le ventre. Sa colère vengeresse risque de la pousser à de regrettables excès – pour elle. L’Abominable s’apprête à yodler un dernier hululement pour le cas où Yeren répondrait ; toutefois, à la réflexion, il préfère une action de surprise.</p>
        <p id="11">Ils traversent la rizière à quatre pattes, longent un enclos où deux buffles les regardent passer d’un oeil morne.</p>
        <p id="12">Les Remuants, dans les maisons, se reposent de leur course à travers la forêt.</p>
        <p id="13">Brusquement, la maison est secouée comme un noyer en automne tandis que retentissent les  ahan  des yétis ébranlant les murs. Les Abominables tapent sur la façade, tirent sur les poutres du toit pour les arracher. Un mur s’ouvre, crache ses briques d’adobe à travers la pièce. Aba insinue ses mains dans l’ouverture, l’élargit, passe la tête, puis une épaule. Les paysans s’échappent par la porte, par les fenêtres, l’un poussant l’autre, criant, gesticulant, mordant, en proie à une agitation panique. La femme des neiges pousse un long hurlement, fait mine de les poursuivre.</p>
        <p id="14">Il agrippe les solives, les remue si fort que le toit finit par s’effondrer dans la maison. Le yéti resurgit des décombres, brandit une lourde poutre, l’écrase sur ce qui reste des murs. Han ! Han ! Han ! Les pavés de tourbe et d’argile volent en tout sens, au milieu des éclats de bois, dans une poussière de terre séchée et de paille.</p>
        <p id="15">Ama s’empare d’une poutre à son tour, s’approche de la seconde habitation, l’élève à bout de bras, l’abat sur la porcherie, le poulailler, fracasse portes et fenêtres avant de pénétrer à l’intérieur et de s’acharner sur le mobilier.</p>
        <p id="16">Les volailles s’éparpillent en caquetant de terreur : en un instant, le jardin derrière la maison n’est plus qu’un tourbillon de plumes. Les porcs dévalent la rue en grognant, se répandent dans la rizière. Quelques paysans courent encore par-ci, par-là, battant des bras. Très vite, le village se vide complètement.</p>
        <p id="17">Les buffles daignent lever un oeil quand Aba arrache leur enclos et jette les morceaux de barrière haut dans le ciel, mais ils ne s’enfuient pas. La mangeoire est intacte, cela seul leur importe.</p>
        <p id="18">Quand la deuxième maison s’écroule enfin, l’homme des neiges pousse un hululement effroyable, une sorte de cri de victoire mêlé à une glapissante lamentation. Puis, n’ayant toujours trouvé aucune trace de Yeren, les deux yétis se mettent à piétiner les ruines, de rage, de désespoir, avant d’étendre leur fureur aux autres habitations.</p>
        <p id="19">Cependant, contrairement à ce que pensaient les Remuants, l’Abominable ne s’est pas enfui très loin. Yeren est revenu dans le bois ; il est assis, les coudes appuyés sur les cuisses, et se gratte fortement le sommet du crâne : il ne comprend pas la réaction des Remuants. Est-ce parce qu’il portait le sac de noix qu’ils se sont mis en colère ? Se sont-ils imaginés qu’il voulait les garder pour lui tout seul ? C’est ce qui est arrivé, en fin de compte, mais uniquement parce que les autres l’ont pourchassé.</p>
        <p id="20">Il déguste les fruits, guettant la nuit pour contourner le village et retourner dans la montagne. Il se dit qu’il ferait bien de garder la moitié des noix pour ses parents afin d’amadouer son père, mais il a faim... Et puis l’attente est si longue. L’obscurité a beau s’étendre dans la forêt, resserrant les troncs, les branches, les feuilles en une masse uniforme et inquiétante, il fait encore jour au-dehors, le soleil allume à peine les cimes d’une teinte rougeoyante.</p>
        <p id="21">Soudain... A-t-il bien entendu ? Il tend l’oreille, ferme les yeux – il s’est rendu compte qu’il perçoit mieux les sons ainsi, dans le noir de sa tête. Mais oui... c’est Aba qui hurle là-bas. Pas de doute. Ô combien il reconnaît sa voix : un cri à la mesure de la raclée monumentale qui l’attend. C’est contre les Remuants qu’il se déchaîne. Sapristi, quelle colère ! Son père va faire le vide à Xialufang. Il sera bien épuisé après cela. Yeren glousse de satisfaction, se sert une pleine poignée de noix. Les Remuants l’ont bien cherché : à leur tour de connaître la peur.</p>
        <p id="22">Il interrompt tout à coup sa mastication. La Remuante ? Elle ne lui a causé aucun tort, elle. Elle est gentille, jolie... si jolie. Ses petites jambes n’arriveront jamais à la porter assez vite ni assez loin de l’humeur tapageuse de son père. Il doit la sauver. Yeren plante là son sac de noix et court comme un fou entre les arbres.</p>
        <p id="23">Et cela signifie : Pas elle, pas elle, pas la petite Remuante, non !</p>
        <p id="24">Il s’arrête une fois pour hurler</p>
        <p id="25"> Yyyaaarrr ! , ce qui a pour effet de jeter hors du bois les fuyards qui viennent de s’y réfugier. Mais son cri se perd plus loin dans les rugissements des deux Abominables qui achèvent d’écraser le hameau. </p>
        <p id="26">Aba et Ama s’assoient sur les décombres, complètement vidés, les bras rompus, désespérés jusqu’au fond de l’âme. Il faut se rendre à l’évidence : leur fils est passé dans la marmite des Remuants.</p>
        <p id="27">Ils sont seuls désormais, ils ont perdu leurs deux enfants : Tchoutchounaa d’abord, et maintenant Yeren.</p>
        <p id="28">Ama lance un appel déchirant puis se tait. Elle comprend qu’il ne sert à rien de hurler contre la montagne ou de chercher à se venger sur les Remuants. Rien de tout cela ne lui rendra ses fils. Elle pose la tête sur l’épaule de son compagnon, commence à sangloter. Doucement d’abord, tâchant d’étouffer ses hoquets, puis sans retenue, avec des reniflements bruyants.</p>
        <p id="29">C’est à ce moment que Yeren bondit hors de la forêt.</p>
        <p id="30">C’est aussi l’instant que choisit le lieutenant Chen pour investir Xialufang avec sa colonne.</p>
    </body>
</document>