<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Le feu de Zhou</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Seule la petite Zhou – une fillette de dix ans – reste près du feu, paralysée par la terreur, la face hideuse de la Bête à trente centimètres de son visage. </p>
        <p id="2">Le yéti a une tête très grosse en forme d’obus, des mâchoires proéminentes, et de longs poils roux brillants lui tombent sur les épaules. </p>
        <p id="3">Il mesure bien un mètre d’une épaule à l’autre, et tout son corps est recouvert par une épaisse fourrure tirant sur le roux doré. </p>
        <p id="4">La créature la fixe intensément. La petite ne sait pas si les flammes se reflètent dans ses yeux ou s’ils sont réellement rouges.Elle tremble, la peur bloque les cris dans sa gorge. </p>
        <p id="5">Yeren est fasciné par la Remuante : jamais il n’a vu de figure plus ronde, de cheveux plus noirs, de menton plus minuscule. </p>
        <p id="6">Elle lui donne l’impression d’être en glace, en cristal de neige, si fragile... – il lui passe délicatement un doigt sur la joue – si douce... </p>
        <p id="7">Il comprend qu’elle a peur, sourit pour la rassurer.</p>
        <p id="8">Lorsqu’elle voit s’ouvrir sa gueule et découvre ses dents énormes, la fillette se recroqueville. </p>
        <p id="9">Ses larmes se libèrent d’un coup, et elle se met à sangloter, le dos secoué par une série de halètements et de hoquets.</p>
        <p id="10">Yeren plonge sa main, doigts écartés, dans les cheveux de Zhou pour la caresser, l’apaiser, lui donner confiance, faire naître son sourire enfin. </p>
        <p id="11">Mais plus il insiste, plus il la sent terrorisée. Il avise alors le sac de noix, l’attire à lui, l’ouvre, empoigne des fruits et les brise dans sa paume en resserrant les doigts. </p>
        <p id="12">Il trie les coquilles, tend sa main ouverte, remarque un ou deux éclats, souffle dessus pour les faire tomber, offre les noix à la Remuante.</p>
        <p id="13">Zhou a peur. La Bête, pour lui faire comprendre qu’elle doit manger, se met à manger elle-même. </p>
        <p id="14">La fillette se souvient des histoires que racontent les anciens quant aux accès de fureur des yétis, capables de détruire une maison comme la sienne à coups de poing. Ce sont vraiment des animaux effrayants !</p>
        <p id="15">Elle se force à prendre une noix dans sa patte tendue pour ne pas le contrarier, ne pas provoquer sa colère. C’est tout juste si elle arrive à mâcher tellement les muscles de son visage sont crispés par la frayeur. </p>
        <p id="16">Elle avale avec peine. L’autre approche sa grosse main jusque sous son menton, insiste. Zhou lui coule un regard en biais, le voit enfourner les fruits dans sa gueule. </p>
        <p id="17">Le tout est broyé en un instant, avalé dans un seul claquement de langue. Yeren tire à nouveau des noix du sac, brise les coquilles, les présente à la petite en poussant une série de glapissements.</p>
        <p id="18">Elle pioche une seconde fois dans sa paume. Que veut l’Abominable ? La faire mourir de saisissement ? Il lui semble pourtant que son coeur bat moins fort, que la boule dans sa gorge n’enfle plus, que sa respiration se fait moins saccadée...</p>
        <p id="19">Yeren ne quitte pas la Remuante des yeux : elle ne ressemble pas aux autres animaux de la montagne.</p>
        <p id="20"> À cause, surtout, de l’expression de son regard. Il se surprend à douter : se peutil que les Remuants éprouvent aussi des sentiments ?</p>
        <p id="21">Il la sent tendue. Marcher un peu lui fera du bien. Yeren fait signe à Zhou de se lever. </p>
        <p id="22">Il attrape le sac de noix, le jette sur son épaule, prend la gamine par la main. Ensemble, ils s’engagent sur le chemin du village.</p>
        <p id="23">Le jeune yéti a hâte de savoir si tous les Remuants sont aussi doux que Zhou. </p>
        <p id="24">Il refoule au fond de son cerveau le récit tragique de la mort de ses grands-parents, fait foin de tous les avertissements prodigués par les siens ; il s’attache niquement à surveiller ses enjambées et à ne pas serrer trop fort la menotte de la petite dans sa large poigne.</p>
        <p id="25">Zhou, elle, a hâte de retrouver ses parents. Cet Abominable-là ne semble guère dangereux, mais elle ne peut s’empêcher de penser aux terribles histoires dont les vieux émaillent les longues soirées d’hiver. </p>
        <p id="26">Sa main tremble dans celle du yéti ; pourtant de voir qu’il se dirige vers le hameau lui redonne quelque souffle, et elle avance bravement à côté de lui.</p>
        <p id="27">Il ne s’est pas écoulé plus d’un quart d’heure depuis que les garçons ont fui que, brusquement, éclatent des cris, des hurlements, des poussées de rage. </p>
        <p id="28">Alertés par les enfants, les paysans se précipitent vers le bois, brandissant faux, faucilles, fléaux, râteaux, fourches et manches de pioches.</p>
        <p id="29"> La colère et l’inquiétude l’emportent sur la peur, les poussent en avant. Les appels jaillissent d’un bout à l’autre de la ruée. </p>
        <p id="30">On court, on clame, on tonitrue pour effrayer la Bête et se donner du courage.</p>
        <p id="31">Yeren les voit foncer sur lui. Une bouffée de panique. Il jette un regard effaré à la gamine. Zhou aussi a peur : elle craint que la brusque flambée de violence n’effraie le yéti et qu’il la saisisse, elle, pour taper sur les autres. </p>
        <p id="32">Sa main quitte la sienne mais elle ne se sauve pas. Elle sent que courir incitera l’autre à la poursuivre. Elle attend simplement que l’Abominable détale.</p>
        <p id="33">Mais les autres ne l’écoutent pas.</p>
        <p id="34">Yeren s’enfuit à travers bois, la meute des Remuants sur les talons.</p>
    </body>
</document>