<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Le pont dans la nuit</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="6"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">YEREN FUIT DANS LA NUIT. Son instinct le pousse à suivre le camion. Coincée sous son bras, Zhou ne pèse pas plus qu’un sac de noix. Au début, elle a hurlé, rué pour se libérer, même tenté de le griffer, de le mordre à travers son épaisse fourrure. Le yéti l’a déposée une fois, tâchant de la calmer par de doux grognements et des caresses. Elle n’a cessé de répéter, la voix brisée par les sanglots :</p>
        <p id="2">Yeren se rend bien compte qu’elle est malheureuse, mais c’est parce qu’elle n’a pas encore vu la montagne, parce qu’elle ne connaît pas le plaisir de dévaler les pentes, de sauter pardessus les rochers, de chasser les lézards et les avaler crus. Il la regarde à nouveau. C’est vrai qu’elle est petite, fragile, sans poils sur le visage ni sur les mains. Des images se forment dans la tête de l’Abominable : Je te construirai un grand nid, un hamac qui ne se retourne pas, je cueillerai pour toi les fruits les plus sucrés, je t’apporterai l’eau dans le creux de mes mains. Nous désobéirons ensemble, ce sera bien.</p>
        <p id="3">À la longue, Zhou a cessé de se débattre. Elle pend, molle, se laissant ballotter au hasard de la course, épuisée.</p>
        <p id="4">Ses yeux lui piquent d’avoir trop pleuré, sa gorge est en feu. Elle gémit :</p>
        <p id="5">Yeren aussi a soif. Le torrent dévalé de la montagne doit passer non loin de là. Sans ralentir son allure, il oblique sur sa droite, découvre un peu plus tard une large bande de pierres lisses qui file au ras du plateau. Il délaisse les pentes et les rocailles pour s’élancer sur la route. Yeren ne comprend pas pourquoi, à un moment donné, la voie contourne une colline alors qu’il est si facile de l’escalader pour se retrouver de l’autre côté.</p>
        <p id="6">La rivière, enfin ! Mais... ? Le yéti fait un bond derrière les arbres. Là, en contrebas, arrêté sur l’arche de pierre, il a reconnu le coffre roulant.</p>
        <p id="7">Le chauffeur tente une dernière fois de relancer le moteur. Rien à faire. Le soldat qui fourrage dans les circuits referme le capot dans un claquement sec amplifié par le silence de la nuit.</p>
        <p id="8">Les deux hommes qui surveillent les yétis descendent du camion, viennent aux nouvelles.</p>
        <p id="9">Mais celui-là n’a pas plus envie de s’approcher des yétis.</p>
        <p id="10">Zhou reprend confiance. Ce camion, ces soldats représentent son ultime espoir. Cependant, comment faire pour les appeler ?</p>
        <p id="11">Yeren se gratte le sommet du crâne. Il n’a pas la force de son père pour se précipiter sur les Remuants et les jeter dans la rivière d’un seul coup d’épaule. De plus, Aba et Ama se trouvent dans ce coffre, il les entend gémir. Il repose la fillette, grogne gentiment pour lui demander de rester sous le couvert des arbres, puis s’éloigne dans l’obscurité.</p>
        <p id="12">Le coeur de Zhou bat à tout rompre, sa peur est une plaie à vif. Si elle crie maintenant, qui arriveront les premiers : les hommes ou le yéti ? Si elle court vers la route, l’Abominable l’interceptera aussitôt. Quant à fuir à travers bois... elle frissonne rien que d’y penser. Elle décide de compter jusqu’à cent. L’autre, alors, sera près du camion. Si les soldats allument brusquement les phares, ils effrayeront le yéti. Paniqué, il ne songera peut-être pas à revenir vers elle pour l’emporter.</p>
        <p id="13">Les phares s’allument, balayant une portion de route et dévoilant trois arbres jaunes.</p>
        <p id="14">Zhou a un hoquet de surprise : elle s’attendait à ce que la créature apparaisse dans la lumière, mais rien. Où est-elle ? En fuite déjà ?</p>
        <p id="15">L’espoir lui donne la force de hurler à nouveau.</p>
        <p id="16">Tapi sous le camion, Yeren attend que les pieds cessent de s’agiter devant lui. Deux hommes courent vers le bois, torche électrique et fusil à la main. Les deux autres remontent dans la cabine, inquiets. Qui peut appeler à cette heure et en ce lieu ? Avec les Bêtes, derrière, il faut s’entourer de précautions.</p>
        <p id="17">D’abord surpris par les cris de Zhou, Yeren se rend compte à présent de son aide : elle vient de diviser les Remuants. Plus un bruit, si ce n’est les humpf de ses parents au-dessus de lui.</p>
        <p id="18">Il bondit comme la foudre, lance son poing contre le pare-brise. Le chauffeur a tout juste le temps d’entrevoir une énorme masse rouge que le carreau éclate dans un fracas de tonnerre. Une force inouïe l’arrache de son siège, le projette par-dessus le capot.</p>
        <p id="19">Les deux hommes sursautent dans le bois.</p>
        <p id="20">Ils surprennent, à travers les troncs, une silhouette monstrueuse gesticulant dans la lueur des phares ; les cris de leurs compagnons leur parviennent à ce moment</p>
        <p id="21">Mais, la frayeur l’emportant, chacun s’enfuit dans une direction différente. La petite reste seule, abandonnée dans l’ombre de la grande forêt. Elle revient lentement vers la route, se cache dans les fourrés qui bordent le fossé, et là, observe.</p>
        <p id="22">Aba a réussi à faire claquer ses chaînes en entendant le hurlement de son fils. Maintenant, debout sur le pont, les trois yétis manifestent leur joie. Ama serre son petit contre elle, frotte sa tête contre la sienne, puis c’est au tour d’Aba de soulever Yeren à bras le corps et de l’étreindre longuement.</p>
        <p id="23">Le père s’arc-boute ensuite contre le camion, l’incline sur deux roues, le fait dégringoler par-dessus le parapet du pont. Le véhicule disparaît dans les flots. Zhou relève la tête, aperçoit trois paires d’yeux rouges fixés sur elle. Yeren s’avance.</p>
        <p id="24">Les trois Abominables la regardent pleurer, blottie dans les fougères, les poings serrés contre ses tempes tellement la tête lui fait mal. Ama se penche, la prend délicatement dans ses bras, la berce comme si elle était sa propre fille. Yeren est heureux : la petite yétise est adoptée. Aba grogne. Ils repartent.</p>
        <p id="25">Une procession de torches s’étire dans la nuit, reliant Xialufang à la lisière du bois. Les villageois et les soldats fouillent chaque pouce de terrain, klaxonnent, lancent des appels.</p>
        <p id="26">Brisée par les épreuves, la gamine s’est endormie. Ama la dépose sur le sol, la réveille en lui tapotant la joue. Ils sont à un bout de la rizière, là où les Remuants ne vont pas tarder à passer.</p>
        <p id="27">Son regard rencontre celui de Yeren. Elle comprend à sa mine que ses parents l’obligent à la relâcher. Elle a peur que les Abominables ne changent d’avis ou que, s’ils s’attardent, ils ne se fassent découvrir par les hommes. Ils ont déjà détruit le village, mais qui sait de quoi ils sont encore capables pour défendre leur vie ? Elle sent, pourtant, qu’elle ne peut pas partir comme cela, sans un mot.</p>
        <p id="28">Yeren la regarde partir, des larmes dans les yeux. Au moment où elle va disparaître, il gonfle sa poitrine pour lancer un adieu déchirant.</p>
        <p id="29">Son père le coupe net d’une claque derrière la nuque. Il voit Zhou se retourner, lui faire chuuuttt en mettant son doigt sur la bouche. Il émet alors un gnoumff qui traduit toute son émotion. Aba lui pose la main sur l’épaule. Une pression des doigts : le signal du départ.</p>
        <p id="30">La tempête les reprend là où elle les avait laissés. Le vent siffle aux oreilles, chasse sur les versants des flèches de neige qui se plantent dans la fourrure. Yeren pense à Zhou, et à la lumière qui brûle. Les Remuants en possèdent un nombre considérable. Les yétis aucune. Lui, pourtant, sait la faire grandir et danser et chanter... Et si... ?</p>
        <p id="31">Aba crache la neige entrée dans sa bouche. Il appelle à nouveau Yeren pour qu’il marche devant. Les deux yétis se retournent. Aucune trace de leur fils. Ou plutôt si : une longue série d’empreintes qui redescendent vers la vallée, et que les éclats de neige commencent à recouvrir.</p>
        <p id="32">... avant de s’élancer derrière l’Abominable gosse des neiges.</p>
    </body>
</document>