<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>L’abominable gosse des neiges</title>
        <subtitle>Les Abdominables</subtitle>
        <authors>
            <author>Alain Surget</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">YEREN SE DÉCIDE ENFIN À OBÉIR. Il sort d’entre les rochers, s’approche à pas lents du hamac de bambou dans lequel se repose sa mère. Elle se retourne, lui jette un regard courroucé ; d’un geste, elle l’envoie rejoindre son père.</p>
        <p id="2">Aba est occupé à écraser des noix dans sa main. Son fils s’arrête près de lui, la tête basse, attendant la raclée. Le père trie délicatement les cerneaux des débris de coques ; il enfourne sa récolte dans la bouche et l’avale d’un coup de glotte. Il regarde alors son rejeton, se contente de pousser un grognement en guise de réprimande. Il le saisit par les aisselles, l’installe sur ses puissantes épaules.</p>
        <p id="3">Les fruits tombent. L’arbre tremble de toutes ses branches tellement Yeren met de coeur à l’ouvrage. Son envie de croquer des noix est si grande qu’il veut grimper dans le noyer pour arracher celles qui résistent, mais Aba le fait redescendre.</p>
        <p id="4">Tandis que son père tord une branche pour la casser, Yeren ramasse les fruits et les assemble en un tas qui croule chaque fois qu’il finit de le monter.</p>
        <p id="5">Craaakkk ! La branche cède. Aba rappelle son fils, le hisse à nouveau sur ses épaules, lui tend le morceau de bois. Yeren le saisit à deux mains, l’élève, fourrage dans les hauts rameaux. La gaulée de noix s’abat comme grêle au printemps.</p>
        <p id="6">Ils sont assis, brisant, décortiquant, mâchonnant. Pendant un moment, ce ne sont que craquements, mastications, reniflements, grognements de plaisir ou d’agacement quand un éclat se pique dans la langue. Yeren plante une brindille entre ses dents pour dégager les morceaux, les broie sous ses molaires, crache les débris de coquilles. Aba étudie l’arbre et l’herbe autour du tronc pour voir s’il ne reste point quelques fruits oubliés. Ama s’étire, se lève, bâille, va s’étendre dans le hamac. Le père vient près d’elle, pose tendrement les mains sur son ventre, à plat, pour sentir si le petit qu’elle porte recommence à donner des coups de pied.</p>
        <p id="7">Tous trois se figent. Le cri a surgi de la montagne comme un appel de trompe. Le signal de détresse ! On les prévient de l’arrivée des Remuants ! Yeren frémit. Il a encore en mémoire la façon dont les parents de son père ont péri : son grand-père, un jour, s’était coincé un bout de chair dans la crevasse du tronc sur lequel il venait de s’asseoir. Incapable de se dégager, il gesticulait en poussant des cris de douleur. La grand-mère tournait autour, tapait sur le tronc avec ses poings, mais rien n’y faisait : à chaque sursaut, le bois entrait plus profondément dans la cuisse. Attirés par les lamentations, des Remuants les avaient sournoisement encerclés. S’élançant tout à coup des fourrés avec des hurlements féroces, ils avaient abattu le grand-père, la grand-mère, puis – horreur – les avaient dévorés... Les Remuants étaient aussi cruels que la panthère des neiges.</p>
        <p id="8">Pas le temps de démonter le hamac. Aba donne des coups de pied dans les coquilles pour les éparpiller, mais il se rappelle que c’est inutile : les Remuants savent parfaitement suivre les traces, même lorsqu’on fait tout pour les brouiller. Il prend Ama par le bras, ordonne à Yeren de les suivre sans traîner ; ensemble, ils se mettent à courir pour s’enfoncer dans la montagne.</p>
        <p id="9">La mère peine, souffle, perd sa respiration. Aba la tire derrière lui. L’ultime salut est d’atteindre les neiges. Leurs empreintes seront plus visibles alors, mais les Remuants hésiteront s’engager sur les cimes à l’approche de l’hiver.</p>
        <p id="10">Ama tombe sur les genoux. Non, vraiment, il faut qu’elle se repose. Le poids de son ventre brise sa montée, respirer par saccades lui donne des nausées et, depuis sa grossesse, ses jambes lourdes la font souffrir.</p>
        <p id="11">Aba l’installe à l’abri d’un rocher, place Yeren à côté d’elle pour la protéger si un loup ou une panthère viennent rôder autour d’eux. Puis il redescend surveiller l’approche des Remuants. Rien encore... Hormis la forêt qui court le long du versant et s’arrête net sur la steppe, le paysage est un bouleversement de rocs, un éboulis de terre et de pierrailles que les orages d’été ont arraché aux sommets au cours des millénaires. Les Remuants ne peuvent apparaître que par l’étroite langue de verdure qui frange l’entaille d’un torrent. Aba patiente un moment avant de se décider à remonter vers les siens.</p>
        <p id="12">Yeren a de nouveau désobéi : il s’est éloigné de sa mère pour fureter sous les blocs avec un bâton afin de dénicher des lézards ou une colonie de fourmis. Le père l’appelle, gronde de colère, le secoue par une épaule et l’oblige à marcher devant eux.</p>
        <p id="13">L’instant d’après, Yeren est de nouveau derrière.</p>
        <p id="14">Le vent souffle plus fort, dévale de la montagne en soulevant une poudre de cristaux glacés. Aba a un claquement de langue satisfait : leurs traces s’effacent, comblées par ces filées de neige au ras du sol. Les Remuants ne se risqueront pas à les poursuivre dans la bourrasque ; ainsi la petite famille retrouvera-t-elle bientôt ceux qui l’ont avertie et qui doivent fuir de la même façon le long des versants. Ama se retourne, voit la silhouette floue de son fils à travers un brouillard laiteux. Elle l’encourage à marcher dans ses pas. Le père se place devant elle pour la protéger du vent qui s’enfle en tourmente.</p>
        <p id="15">Courbé en deux, Yeren se laisse rapidement distancer. Les tourbillons chassent des grains de neige qui entrent dans la bouche, dans les yeux, dans les oreilles... Yeren pense à la vallée : c’est encore l’automne en bas, le vent ne cingle pas le visage de poignées de grésil. Et puis, voir les Remuants de près excite sa curiosité : ils sont tellement étranges... Il se promet d’être prudent et, une fois de plus, désobéit.</p>
    </body>
</document>