<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>L’autruchameau</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="4"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">UN JOUR, DANS LE DÉSERT, une autruche vit un chameau.</p>
        <p id="2">Mais l’autruche, vous le savez, est d’un naturel timide. Elle sentit aussitôt la rougeur monter à ses joues et, pour que ce chameau n’en devine rien, elle cacha sa tête sous le sable.</p>
        <p id="3">Le chameau, la voyant si joliment effarouchée, en fut, lui aussi, tout enamouré.</p>
        <p id="4">Ce qui n’était pas vrai, évidemment. Mais, aimer, c’est mentir un peu.</p>
        <p id="5">Bref, ils se marièrent et eurent beaucoup d’ennuis.</p>
        <p id="6">D’abord, parce que l’autruche (50 km/h) battait régulièrement le chameau (25 km/h) à la course à pied, et ça le vexait un peu. Mais surtout, à cause de leurs parents.</p>
        <p id="7">Ceux de la jeune mariée ne comprenaient vraiment pas pourquoi leur fille avait épousé un quadrupède.</p>
        <p id="8">Quant aux parents du chameau, ils n’étaient pas d’accord non plus :</p>
        <p id="9">Mais les jouvenceaux s’en moquaient bien. Ils s’aimaient. Et ce qui devait arriver arriva : des oeufs. Des oeufs à double bosse. Bientôt, les premiers autruchameaux et autruchamelles virent le jour.</p>
        <p id="10">Drôles de bestiaux, en vérité. Une tête de chameau, un corps d’autruche, deux yeux, deux ailes et deux bosses.</p>
        <p id="11">Les caravaniers du désert trouvèrent ces animaux très pratiques : ils pouvaient se coincer les fesses entre leurs deux bosses et voyager plus rapidement que sur leurs chameaux habituels. Et puis, ils vendaient les oeufs à bosses. Une bonne affaire, quoi !</p>
        <p id="12">Hélas, le chameau n’est pas un animal fidèle et, quelque temps plus tard, il tomba de nouveau amoureux. D’une mobylette, cette fois. Déjà, sans doute, il rêvait d’avoir avec elle de jolies petites chamobylettes.</p>
        <p id="13">Furieuse, l’autruche divorça et retourna chez sa mère.</p>
    </body>
</document>