<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Autruchameau, sardinosaure et compagnie</title>
        <subtitle>L’hydrette de Lerne</subtitle>
        <authors>
            <author>Jean-Pierre Kerloc’h</author>
            <author>Volker Theinhardt</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="6"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">DANS UNE VIEILLE LÉGENDE GRECQUE, on raconte qu’il existait dans les marais de Lerne, un animal terrible et dévorant. Comme c’était une hydre et qu’elle habitait le marais de Lerne, on l’avait appelée l’hydre de Lerne. Ce qui paraît logique.</p>
        <p id="2">Elle avait sept têtes, sept gueules de serpents qui sifflaient sur les têtes de ceux qui s’aventuraient dans le marais, avant de les dévorer.</p>
        <p id="3">Quelques vaillants guerriers osèrent l’affronter. Mais, pour tuer l’hydre, il leur fallait couper les sept têtes d’un seul coup. Sinon, les têtes coupées repoussaient aussitôt. Et tout était à recommencer. Mais, en général, les vaillants guerriers ne recommençaient pas, ayant été réduits entre temps en biftecks hachés.</p>
        <p id="4">Un jour, enfin, un héros vint et se dressa face à l’hydre.</p>
        <p id="5">Fils de Zeus (roi des dieux, qui se faisait appeler Jupiter chez les Romains) et d’une femme normale, nommée Alcmène. Il était donc moitié dieu, moitié humain, c’est-à-dire demi-dieu. Super-héros si vous préférez. Il se nommait Héraclès (mais il se faisait appeler Hercule par les copains et les Romains).</p>
        <p id="6">Garçon très costaud et très serviable, il faisait toutes sortes de petits travaux pour rendre service : nettoyer des écuries, ramasser des pommes, tuer un lion, écrabouiller une écrevisse, chasser des oiseaux, attraper à la course un sanglier, une biche ou encore un taureau...</p>
        <p id="7">Bref, tel un vaillant petit tailleur tuant sept mouches d’un coup, Héraclès tua l’hydre de Lerne en coupant les sept cous d’un coup. Et tout le monde fut bien content.</p>
        <p id="8">Ce qu’on ne savait pas, c’est que l’hydre avait pondu un beau gros oeuf dans la boue, au fond de l’étang.</p>
        <p id="9">Des milliers d’années passèrent. Le marais de Lerne s’assécha. Sa boue devint terre. Et, un beau jour, un groupe de savants fouilleurs découvrit l’oeuf, très bien conservé.</p>
        <p id="10">Que faire de ce vieil oeuf tout neuf qui leur semblait de belle taille ? Chacun avait sa petite idée.</p>
        <p id="11">Une autruche, qui passait par là, fit l’affaire. Elle s’accroupit sur l’oeuf et n’en bougea plus pendant vingt jours.</p>
        <p id="12">À l’aurore du vingt et unième jour, alors que les petits oiseaux, les cigales et les fourmis chantaient pour saluer le soleil levant, la dame oiselle sentit quelque chose qui lui chatouillait le bas du dos. Elle se leva, allongea la tête, avec cet air idiot, caractéristique des autruches, et ouvrit des yeux ronds.</p>
        <p id="13">C’était la coquille de l’oeuf qui commençait à se fendiller.</p>
        <p id="14">L’oeuf s’ouvrit.</p>
        <p id="15">Et l’hydrette de Lerne apparut.</p>
        <p id="16">Avec ses sept têtes emmanchées aux bouts de longs cous, c’était le portrait craché de sa maman.</p>
        <p id="17">À quelques détails près cependant.</p>
        <p id="18">D’abord, elle ne dépassait pas la taille d’un petit lapin. Ensuite, elle avait l’air gentille et remuait la queue, en allant de l’un à l’autre, comme pour chercher une caresse. Enfin, et surtout, ses têtes ne ressemblaient pas à des serpents.</p>
        <p id="19">Il y en avait pour tous les goûts : une tête de chou, une tête de fou, une tête de loup, une tête de clou, une tête de clown, une tête de cochon, une tête de pioche.</p>
        <p id="20">Et de toutes les couleurs : rouge, orangé, jaune, vert, bleu, indigo, violet.</p>
        <p id="21">Au début, les savants s’occupèrent de l’élever. Mais quand l’hydrette fut grande (trente centimètres environ), elle décida qu’elle n’avait plus besoin des hommes et elle s’échappa.</p>
        <p id="22">Pour gagner sa vie, elle alla de village en village et présenta un spectacle de marionnettes pour les enfants. Chacune des têtes avait son rôle, son costume, son masque. Tout allait bien.</p>
        <p id="23">Pourtant, peu à peu, les choses commencèrent à se gâter, car chaque tête, se trouvant la plus belle, la plus forte et la plus intelligente, voulait commander.</p>
        <p id="24">Alors, elles se disputaient.</p>
        <p id="25">Par exemple, certains soirs, quand la première voulait regarder la deuxième chaîne à la télé, la deuxième voulait voir la première (chaîne, pas tête) ; alors la première (tête, pas chaîne) s’entêtait, car c’était une forte tête très têtue. Quant à la troisième tête, elle voulait sortir, manger au restaurant, tandis que la quatrième préférait aller au lit. De son côté, la cinquième voulait jouer au football pour montrer son jeu de tête, et la sixième avait envie de piquer une tête dans le courant d’une onde pure.</p>
        <p id="26">Et la septième, me direz-vous ?</p>
        <p id="27">Eh bien, la septième faisait la tête. Faire des têtes, c’était sa grande spécialité. Elle était capable d’en faire de toutes sortes, selon son humeur du moment : tête d’enterrement, tête en l’air, tête de linotte, tête de mule, tête de pipe, tête de Turc... Si bien que les autres, parfois, ne la reconnaissaient plus</p>
        <p id="28">Alors, elles se disputaient encore et s’insultaient.</p>
        <p id="29">L’embêtant, c’est que quand elles se chamaillaient, elles emmêlaient leurs longs cous et se faisaient des noeuds. Et tout cela leur faisait tourner la tête.</p>
        <p id="30">Elles finirent par en avoir par-dessus la tête. Et puisqu’il était impossible de vivre en têteà-tête, chacune partit de son côté explorer le vaste monde.</p>
        <p id="31">Vous en avez peut-être rencontré sur votre chemin : une tête de chou, une tête de fou, une tête de loup, une tête de clou, une tête de clown, une tête de cochon, une tête de pioche...</p>
        <p id="32">Et vous, au fait, quelle tête avez-vous ?</p>
    </body>
</document>