<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Contes</title>
        <author>Yves-Marie CLÉMENT</author>
        <date>01-01-1996</date>
        <source>Hatier</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
    </meta>
    <body>
        <p id="0">AUTREFOIS, PRÈS DU VILLAGE au bord du fleuve vivait un jaguar très rusé.</p>
		<p id="1">Quand un problème survenait dans la grande forêt, on faisait toujours appel à lui.</p>
		<p id="2">Il arrangeait les histoires de famille et, en contrepartie, se faisait payer un bon prix.</p>
		<p id="3">Tous les animaux des environs, le tapir, le tamanoir, le paresseux, le singe, le perroquet, et même le serpent avaient eu affaire à lui.</p>
		<p id="4">Sa réputation avait même atteint les oreilles des hommes.</p>
		<p id="5">Un jour, qu’il dormait tranquillement sous une belle branche de parasolier, Talokoe, le chef du village au bord du fleuve vint le trouver :</p>
		<p id="6">Bonjour, jaguar !</p>
		<p id="7">Bonjour, maître des hommes !</p>
		<p id="8">Jaguar, mon ami, je viens te voir car depuis trois jours et trois nuits, mon fils Alima refuse obstinément de se nourrir.</p>
		<p id="9">Grrrr ! grogna le jaguar. C’est pour un caprice d’enfant que tu troubles ma sieste ?</p>
		<p id="10">C’est qu’il est déjà très affaibli, je crains le pire.</p>
		<p id="11">Dis ce que tu attends de moi !</p>
		<p id="12">Toi seul par ta ruse peux lui rendre l’appétit.</p>
		<p id="13">Viens donc demain midi. Je te paierai un bon prix.</p>
		<p id="14">Toute la nuit, le jaguar réfléchit au moyen de forcer le petit d’homme à retrouver le goût de manger.</p>
		<p id="15">À force de penser et de penser encore, il finit par avoir une idée.</p>
		<p id="16">Aux aurores, il se tapit sur une branche au-dessus de la rivière et attendit. Il se dit :</p>
		<p id="17">C’est la première fois que je travaille pour un homme ! Mon salaire vaudra sûrement son pesant d’or...</p>
		
		
  </body>
</document>
