<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>facettes FRANÇAIS</title>
        <subtitle>La chose</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Je me suis réveillé, le coeur battant et les mains moites. La chose était là, sous mon lit, vivante et dangereuse.</p>
        <p id="2">Je me suis dit : Surtout ne bouge pas ! Il ne faut pas qu’elle sache que tu es réveillé. Je la sentais gonfler, s’enfler et étirer l’un après l’autre ses tentacules innombrables.</p>
        <p id="3">Elle ouvrait la gueule, maintenant, et déployait ses antennes. C’était l’heure où elle guettait sa proie.</p>
        <p id="4">Raide, les bras collés au corps, je retenais ma respiration en pensant : Il faut tenir cinq minutes. Dans cinq minutes, elle s’assoupira et le danger sera passé.</p>
        <p id="5">Je comptais les secondes dans ma tête, interminablement. À un moment, j’ai cru sentir le lit bouger. J’ai failli crier. Qu’est-ce qui lui prend ?</p>
        <p id="6">Que va-t-elle faire ? Jamais elle n’est sortie de dessous le lit. J’ai senti sur ma main un léger frisson, comme une caresse très lente.</p>
        <p id="7">Et puis plus rien. J’ai continué à compter, en m’efforçant de ne penser qu’aux nombres qui défilaient dans ma tête : cinquante et un, cinquante-deux, cinquante-trois…</p>
        <p id="8">J’ai laissé passer bien plus que cinq minutes. Je me suis remis enfin à respirer normalement, à me détendre un petit peu.</p>
        <p id="9">Mais mon coeur battait toujours très fort. Il résonnait partout en moi, jusque dans la paume de mes mains. Je me répétais :</p>
        <p id="10">N’aie plus peur. La chose a repris sa forme naturelle. Son heure est passée.</p>
        <p id="11">Mais, cette nuit-là, la peur ne voulait pas me lâcher. Elle s’accrochait à moi, elle me serrait le cou. Une question, toujours la même, roulait dans ma tête : Qui est la chose ?</p>
        <p id="12">La chose qui, chaque nuit, gonfle et s’enfle sous mon lit, et s’étire à l’affût d’une proie.</p>
        <p id="13">Et puis reprend sa forme naturelle après quelques minutes. J’ai compté jusqu’à dix en déplaçant lentement ma main droite vers la lampe de chevet.</p>
        <p id="14">À dix, j’ai allumé et j’ai sauté sur le tapis, le plus loin possible. Et qu’est-ce que j’ai vu sous mon lit ? Mes pantoufles !</p>
        <p id="15">Mes bonnes vieilles pantoufles que je traîne aux pieds depuis près de deux ans. Elles me sont trop petites, déjà, et percées en plusieurs endroits.</p>
        <p id="16">J’étais vraiment déçu. Et un peu triste. Je me suis dit :  Alors, on ne peut plus avoir confiance en rien ? Il faut se méfier de tout, même des objets les plus familiers ?</p>
        <p id="17">J’ai regardé longtemps les pantoufles. Elles avaient l’air parfaitement inoffensives, mais je ne m’y suis pas laissé prendre.</p>
        <p id="18">Avec beaucoup de précaution, je les ai enveloppées dans du papier journal et j’ai soigneusement ficelé le paquet. Et j’ai jeté le tout dans la chaudière.</p>
    </body>
</document>