<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>La queue du loup</title>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Avant Noël, au début d’une belle nuit étoilée et glaciale, Renart* emmène Ysengrin à la pêche aux anguilles.</p>
        <p id="2">Le loup a chassé tout le jour sans rien prendre. Il meurt de faim. À travers les bois enneigés, les deux compères se dirigent vers un étang. La glace est si épaisse qu’on pourrait, sans crainte, y former des rondes joyeuses.</p>
        <p id="3">Assez près du bord, les paysans ont creusé un trou qu’ils entretiennent chaque jour avec soin, tant le froid est dur. Ils ont laissé un seau à côté du trou. Il leur sert à puiser de l’eau et à faire boire leurs bêtes. Renart s’avance :</p>
        <p id="4">« Approchez, bel oncle. Voilà l’engin que j’utilise pour pêcher des douzaines de barbeaux, tanches et anguilles, dit le goupil.</p>
        <p id="5">– Quelle idée ingénieuse, cher neveu ! s’exclame Ysengrin.</p>
        <p id="6">– Il suffit de tenir le seau plongé dans l’eau et de le retirer lorsqu’on sent, au poids, qu’il est garni de poissons, explique Renart.</p>
        <p id="7">– Prenez l’engin et attachez-le à ma queue, demande le loup. Et surtout, serrez bien le nœud.</p>
        <p id="8">– C’est merveilleux comme vous comprenez vite ! Je vais faire comme vous le souhaitez. »</p>
        <p id="9">Renart attache solidement le seau. Ysengrin s’assoit sur la glace, plonge le seau dans l’eau et attend avec patience. Goupil se place un peu à l’écart, sous un buisson. Il fait semblant de dormir tout en guettant son compère du coin d’un œil rieur.</p>
        <p id="10">L’autre sent peu à peu le seau devenir lourd. Il se félicite et pense au festin d’anguilles qui Manuscrit d’origine du Roman de Renart. va calmer sa faim, celle de dame Hersent et de leurs louveteaux.</p>
        <p id="11">En réalité, c’est la glace qui emprisonne peu à peu sa queue. Ysengrin se décide enfin à tirer, mais ses efforts restent inutiles.</p>
        <p id="12">Il se démène à s’en déchirer la peau, rien à faire. Il appelle Renart :</p>
        <p id="13">« À mon secours, cher neveu. J’ai pris tant de poissons que je ne puis les soulever !</p>
        <p id="14">– Comment bel oncle, vous êtes encore là ? Allons, hâtez-vous !</p>
        <p id="15">Prenez ces poissons et partons ! s’énerve le goupil.</p>
        <p id="16">– Aidez-moi ! gémit le loup, ils sont si lourds !</p>
        <p id="17">– Ah ! reprend Renart en riant, à qui la faute ? Tout vouloir fait tout perdre. Vous vous êtes montré trop gourmand, voilà tout ! »</p>
        <p id="18">La nuit passe, le jour se lève, le soleil paraît. Au loin, dans la forêt sonne un cor de chasse. C’est le châtelain qui prépare ses valets et ses chiens ! Renart détale et prend le chemin de sa tanière. Le traître abandonne le pêcheur d’anguilles.</p>
        <p id="19">Ysengrin tire de droite et de gauche. Il souffre cruellement sans pouvoir se dégager. Hélas ! c’est trop tard. Un garçon l’aperçoit, bloqué par la glace. « Au loup ! Au loup ! » crie-t-il.</p>
        <p id="20">Le châtelain arrive, descend de cheval et approche, l’épée au poing, pour fendre Ysengrin en deux. Mais il manque son coup et tombe sur la tête. Relevé à grand-peine, il frappe une deuxième fois. La lame dévie et s’abat sur la queue qu’elle emporte tout entière.</p>
        <p id="21">Le loup surmonte une douleur terrible pour s’élancer au milieu des gens et des chiens. Il entre au bois, plaignant sa longue et riche queue laissée en gage et jurant de tirer vengeance du Renart, qu’il soupçonne de l’avoir dupé.</p>
    </body>
</document>