<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>La ruse du jaguar</title>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Autrefois, près du village au bord du fleuve, vivait un jaguar très rusé. Quand un problème survenait dans la grande forêt, on faisait toujours appel à lui. Il arrangeait les histoires de famille et, en contrepartie, se faisait payer un bon prix. Tous les animaux des environs, le tapir, le tamanoir, le paresseux, le singe, le perroquet et même le serpent avaient eu affaire à lui. Sa réputation avait même atteint les oreilles des hommes.</p>
        <p id="2">Un jour qu’il dormait tranquillement sous une belle branche de parasolier, Talokoe, le chef du village au bord du fleuve, vint le trouver :</p>
        <p id="3">« Bonjour, jaguar !</p>
        <p id="4">– Bonjour, maître des hommes !</p>
        <p id="5">– Jaguar, mon ami, je viens te voir car depuis trois jours et trois nuits, mon fils Alima refuse obstinément de se nourrir.</p>
        <p id="6">– Grrr ! grogna le jaguar. C’est pour un caprice d’enfant que tu troubles ma sieste ?</p>
        <p id="7">– C’est qu’il est très affaibli, je crains le pire.</p>
        <p id="8">– Dis ce que tu attends de moi !</p>
        <p id="9">– Toi seul par ta ruse peux lui rendre l’appétit. Viens donc demain midi. Je te paierai un bon prix. »</p>
        <p id="10">Toute la nuit, le jaguar réfléchit au moyen de forcer le petit d’homme à retrouver le goût de manger. À force de penser et de penser encore, il finit par avoir une idée.</p>
        <p id="11">Aux aurores, il se tapit sur une branche au-dessus de la rivière et attendit. Il se dit : « C’est la première fois que je travaille pour un homme ! Mon salaire vaudra sûrement son pesant d’or... »</p>
        <p id="12">Un singe passa par là. Le jaguar lui sauta dessus et l’assomma d’un bon coup de patte. À midi, il apporta son gibier au village.</p>
        <p id="13">Il entra dans la case de Talokoe et s’adressa en ces mots à son fils : « Alima, fils d’homme, si tu manges ce singe, tu deviendras aussi agile que lui ! » Alima dévora le singe. [...]</p>
        <p id="14">Trois jours plus tard, le jaguar revint au village pour toucher son salaire. Il trouva de nouveau le chef Talokoe assis devant sa case en train de se lamenter.</p>
        <p id="15">« [...] Ta ruse n’a pas marché, jaguar. Voilà trois jours qu’Alima ne veut plus rien avaler ! »</p>
        <p id="16">Le jaguar, qui n’avait jamais manqué une affaire de sa vie, s’en retourna dans la forêt. Il se tapit sur une branche durant toute la nuit. Au matin, il vit passer Maïpouri, le tapir. Il lui sauta dessus et l’assomma d’un bon coup de patte.</p>
        <p id="17">À midi, il rapporta son gibier au village. Il entra dans la case de Talokoe et s’adressa en ces mots à son fils : « Alima, fils d’homme, si tu manges ce tapir, tu deviendras aussi gourmand que lui ! »</p>
        <p id="18">Trois jours plus tard, en revenant au village pour toucher son salaire, le jaguar y trouva Talokoe fort réjoui.</p>
        <p id="19">« Merci mille fois, jaguar. Grâce à ta ruse, Alima a retrouvé l’appétit. Entre donc dans ma case, je vais te payer ! »</p>
        <p id="20">Les yeux du jaguar s’illuminèrent. Il entra dans la case où il faisait sombre. Il attendit. Mais rien ne se passa.</p>
        <p id="21">Il sortit alors la tête hors de la case, et reçut un bon coup de bâton derrière les oreilles.</p>
        <p id="22">Le soir même, au repas, Talokoe se pencha sur son fils et lui dit : « Alima, fils d’homme, si tu manges ce jaguar, tu deviendras aussi rusé que lui ! »</p>
    </body>
</document>