<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>facettes FRANÇAIS</title>
        <subtitle>Le jeune yéti et le feu</subtitle>
        <authors>
            <author>Michèle Schöttke</author>
            <author>François Tournaire</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="2"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Le yéti vit dans les montagnes de l’Himalaya, en Asie, à la limite du monde des hommes. De nombreux villageois affirment l’avoir vu. Des savants ont étudié d’étranges empreintes… mais nul n’a jamais pu le capturer !</p>
        <p id="2">Yeren, un jeune yéti, a échappé à ses parents pour suivre les hommes. Ces hommes qui sont maintenant là, tout proches…</p>
        <p id="3">La nuit est tombée. Yeren observe la lumière des feux au milieu du campement.</p>
        <p id="4">C’est la première fois que le jeune yéti voit des étoiles rouges posées sur le sol : c’est sûr, ces lueurs ont quelque chose de magique.</p>
        <p id="5">Les feux finissent par s’éteindre un à un, les Remuants cessent de remuer, et bientôt un silence glacé s’étend sur le camp.</p>
        <p id="6">Seul un dernier foyer brûle. Yeren attend, pour repartir, qu’il meure à son tour, mais le feu dure, dure.</p>
        <p id="7">Est-ce parce que deux créatures le couvent du regard, assises auprès de lui ?</p>
        <p id="8">Le yéti remarque qu’à chaque fois que l’une d’elles jette une bûche dedans, les langues rouges se redressent et crachent un pétillement d’étincelles.</p>
        <p id="9">Ainsi donc, les Remuants sont les maîtres de la lumière ! Il décide de demeurer jusqu’au matin afin de voir comment ils vont la faire grandir pour ramener le jour.</p>
        <p id="10">Il incline un rocher de façon à y appuyer sa tête, s’installe pour la nuit. Il croise les bras derrière sa nuque, pousse un profond soupir.</p>
        <p id="11">Les deux gardes sursautent.</p>
        <p id="12">Tu as entendu ? dit l’un.</p>
        <p id="13">Un loup qui rôde, suggère le second.</p>
        <p id="14">Il saisit un morceau de bois, l’allume au brasier, le fait tournoyer puis le lance dans la nuit. La flamme décrit une courbe ronflante, tombe derrière un rocher.</p>
        <p id="15">Tu vois quelque chose ?</p>
        <p id="16">Rien.</p>
        <p id="17">Yeren tourne autour de la torche, sautillant, puis il ose approcher la main. C’est chaud comme l’air de l’été sur le plateau.</p>
        <p id="18">Il empoigne la lumière à pleines mains, pousse un hurlement de douleur qui jette les Remuants hors de leurs tentes.</p>
        <p id="19">Qui est-ce qui a pu crier comme ça ? s’interrogent les hommes en scrutant la nuit.</p>
        <p id="20">Le yéti, dit l’un d’eux. Il doit être énorme.</p>
        <p id="21">Incroyable, regardez là-bas. On dirait une flamme qui s’enfuit.</p>
        <p id="22">C’est peut-être un fauve qui a pris le brandon dans sa gueule.</p>
        <p id="23">Je croyais que les animaux avaient peur du feu. J’ai vraiment hâte d’être au matin pour quitter cette contrée.</p>
        <p id="24">Yeren court avec la torche. Il sait que la lumière, même au plus chaud du jour, ne brûle pas autant : ce qu’il tient est donc autre chose.</p>
        <p id="25">Flap ! Flap ! Flap ! La langue rouge bat de l’aile comme un oiseau blessé. Yeren croit qu’elle va mourir ;</p>
        <p id="26">il souffle dessus pour lui rendre la vie, ainsi que l’ont fait les siens sur le corps de Tchoutchounaa – son frère – brisé par une avalanche.</p>
        <p id="27">Le résultat est plus heureux que pour Tchoutchounaa : le tison redevient incandescent, le lumignon rouge fait craquer la croûte noire qui le recouvrait déjà. Fff ! Fff ! Fff !</p>
        <p id="28">Las, le brandon finit tout de même par s’éteindre. Yeren le tourne dans tous les sens, le lance en l’air dans l’espoir de le voir s’embraser et s’envoler, parce qu’il lui semble bien que les étoiles sont des éperviers de feu.</p>
        <p id="29">La branchette retombe – plop ! – comme un vulgaire morceau de bois.</p>
        <p id="30">Le jeune yéti s’accroupit pour la regarder, la secoue, pousse une lamentation déchirante qui achève de semer la panique dans le campement.</p>
        <p id="31">Vient le matin sans que Yeren sache exactement comment l’aube est née.</p>
    </body>
</document>