<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Le joueur de flûte de Hamelin</title>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
            <author>Anne-Marie Ragot</author>
        </authors>
        <date>02-12-2013</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Ah, messieurs, mesdames ! Ah, mes amis ! Jamais, depuis que le monde est monde, on ne vit telle aventure. [...] C’étaient des rats ! De gros rats noirs velus, avec des yeux rouges, brillants comme des braises, des dents aiguës, et des queues !... Des queues comme ça !</p>
        <p id="2">Et il y en avait des mille et des mille ! Et des milliasses de millions roulant ainsi du fond de l’horizon comme un fleuve, grimpant les uns sur les autres, mordant, couinant, se culbutant... Un spectacle à hérisser le poil des plus braves ! En deux temps, trois mouvements, ils arrivèrent devant la ville, inondèrent les fossés, escaladèrent les murailles, bousculèrent le guet2 au passage... Vous pensez bien que rien ne tenait devant cette armée-là !</p>
        <p id="3">Et partout à la fois, d’un seul coup ! Passés sous les portes, grimpés le long des gouttières, dégringolant par grappes dans les cheminées, éteignant sous leur masse grouillante les grandes flambées de Noël. [...] Je vous jure qu’ils s’en souviendront longtemps, les Hamelinois, de ce réveillon-là.</p>
        <p id="4">D’ailleurs les rats n’en laissèrent pas une miette : ils dévorèrent tout, sommairement. Tout, les soupes, les andouilles aux confitures, les dindes bien fourrées de truffes craquantes, les brioches dorées, les tranchoirs3, les cochons de lait aux amandes et aussi les célèbres pâtés d’anguilles que fabriquait Karl Pezolt, le rôtisseur du coin de la rue aux Ours ! De toutes ces bonnes choses, ils ne laissèrent rien ! Non, pas de quoi nourrir une puce.</p>
        <p id="5">Le lendemain, les gens s’abordaient avec des figures consternées4. Car les rats étaient toujours là ! En train de digérer le festin de la veille, sous les lits, dans les armoires, au fond des poches... Partout ! Vous attrapiez une pantoufle ? Un rat ! Vous culbutiez l’escabeau ? Un rat ! Vous décrochiez votre bonnet ? Un rat ! Vous ouvriez un tiroir ? Dix... Vingt... Cent... Des escadrons... des corps d’armée... Rats. Rats. Rats...</p>
    </body>
</document>