<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>Maradja et la pierre précieuse</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Maradja est le roi d’un pays tout petit, mais très beau et très chaud.</p>
        <p id="2">Un jour qu’il se promène, il aperçoit une pierre verte qui brille et étincelle parmi les cailloux du chemin.</p>
        <p id="3">Aussitôt, il se penche et il la ramasse ; mais elle est si belle que Maradja dit :</p>
        <p id="4">Cette pierre est bien trop belle pour moi.</p>
        <p id="5">Je ne peux pas la garder, je vais l’offrir à quelqu’un de plus puissant que moi.</p>
        <p id="6">En entendant cela, l’éléphant barrit :</p>
        <p id="7">Regarde, Maradja, comme je suis plus puissant que toi.</p>
        <p id="8">Et levant lentement sa grosse patte carrée, il l’appuie contre le tronc d’un arbre qui craque, s’arrache et s’effondre.</p>
        <p id="9">En effet, dit Maradja, tu es plus puissant que moi et je vais te donner ma pierre.</p>
        <p id="10">Mais, d’un seul bond, le tigre saute près d’eux et rugit :</p>
        <p id="11">Tu le vois, Maradja, le plus puissant, c’est moi, il suffit que j’arrive pour que le gros éléphant s’en aille, il a peur de moi, de mes yeux jaunes, de mes dents et de mes griffes, c’est à moi que tu dois donner la pierre.</p>
        <p id="12">Mais, dans les herbes hautes, le serpent cobra se dresse en dansant : il fait claquer sa langue et le tigre recule en grondant.</p>
        <p id="13">Le serpent siffle :</p>
        <p id="14">Tu vois, le plus puissant, c’est moi. Car même le tigre a peur de moi ; sans bruit, je me glisse vers lui, la morsure que je fais est si petite qu’on ne la voit pas, mais elle est empoisonnée ; la pierre est pour moi, donne-la.</p>
        <p id="15">Mais une petite mangouste moqueuse sautille vers lui :</p>
        <p id="16">Tu te vantes, il me semble, cobra ; hier encore, c’est toi qui as fui devant moi, regarde, Maradja, comme il fuit ce peureux ! Alors cette pierre ? Tu me la donnes ?</p>
    </body>
</document>