<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<document language="fr">
    <meta>
        <title>Parcours Français</title>
        <subtitle>Sacrées sorcières</subtitle>
        <authors>
            <author>Richard Assuied</author>
            <author>Anne Marie Ragot</author>
            <author>Danielle Buselli</author>
        </authors>
        <date>15-01-2014</date>
        <source>Hatier, manuals</source>
        <complexity_level>3</complexity_level>
        <uri>http://www.editions-hatier.fr/</uri>
        <pictures no="1"></pictures>
    </meta>
    <body>
        <p id="1">Voici ce que vous devez savoir sur les vraies sorcières :</p>
        <p id="2">Les vraies sorcières s’habillent normalement, et ressemblent à la plupart des femmes. Elles vivent dans des maisons, qui n’ont rien d’extraordinaire, et elles exercent des métiers tout à fait courants.</p>
        <p id="3">Voilà pourquoi elles sont si difficiles à repérer !</p>
        <p id="4">Une vraie sorcière déteste les enfants d’une haine cuisante, brulante, bouillonnante, qu’il est impossible d’imaginer.</p>
        <p id="5">Elle passe son temps à comploter contre les enfants qui se trouvent sur son chemin. Elle les fait disparaitre un par un, en jubilant.</p>
        <p id="6">Elle ne pense qu’à ça, du matin jusqu’au soir. Qu’elle soit caissière dans u supermarché, secrétaire dans un bureau ou conductrice d’autobus.</p>
        <p id="7">Tu jures que tu ne vas pas te moquer de moi, Grand-mère ?</p>
        <p id="8">Écoute, dit-elle. J’ai connu cinq enfants, oui, cinq enfants, qui ont disparu de cette terre, et qu’on n’a plus jamais revus. Un coup des sorcières.</p>
        <p id="9">Le premier enfant, commença-t-elle, s’appelait Ranghild Hansen.</p>
        <p id="10">Ranghild était une petite fille de huit ans. Un jour, elle jouait sur la pelouse avec sa petite soeur. Leur mère, qui préparait du pain dans la cuisine, sortit pour respirer un peu.</p>
        <p id="11">Où est Ranghild ?  demanda-t-elle.</p>
        <p id="12">Elle est partie avec la grande dame , répondit la petite soeur.</p>
        <p id="13">Quelle grande dame ?  demanda la mère.</p>
        <p id="14">La grande dame aux gants blancs, répondit la petite soeur. Elle a pris Ranghild par la main, et l’a emmenée avec elle.</p>
        <p id="15">Personne ne revit jamais Ranghild.</p>
        <p id="16">La seconde disparition fut fort curieuse. Les Christiansen vivaient à Holmenkollen, et, dans leur salle à manger, il y avait une vieille peinture à l’huile dont ils étaient très fiers.</p>
        <p id="17">Le tableau représentait des canards dans une cour, devant une ferme.</p>
        <p id="18">À part cette flopée de canards, il n’y avait aucun personnage. C’était un grand et beau tableau. Eh bien, un jour, leur fille Solveg revint de l’école en croquant une pomme.</p>
        <p id="19">Elle dit qu’une gentille dame la lui avait donnée dans la rue. Le lendemain matin, la petite Solveg n’était plus dans son lit. Ses parents la cherchèrent partout, en vain.</p>
        <p id="20">Puis soudain, le père s’écria : Je l’ai trouvée ! Solveg donne à manger aux canards ! Il désignait le tableau et, en effet, Solveg s’y trouvait.</p>
        <p id="21">Dans la cour de la ferme, elle faisait le geste de donner à manger aux canards.</p>
    </body>
</document>